<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>UICN France</title>
	<atom:link href="https://uicn.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://uicn.fr</link>
	<description>UICN comité français &#124; Un monde juste qui valorise et conserve la nature</description>
	<lastBuildDate>Tue, 29 Mar 2022 10:20:12 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.5.9</generator>
	<item>
		<title>Les Solutions Fondées Sur La Nature à la Monaco Ocean Week</title>
		<link>https://uicn.fr/les-solutions-fondees-sur-la-nature-a-la-monaco-ocean-week/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-solutions-fondees-sur-la-nature-a-la-monaco-ocean-week</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Benoit Descombe]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 29 Mar 2022 10:20:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[Actualités Écosystèmes]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uicn.fr/?p=82600</guid>

					<description><![CDATA[<p>Après le One Ocean Summit de février 2022 à Brest, le Comité français de l&#8217;UICN était présent à Monaco lors de la 5ème édition de la Monaco Ocean Week. Ce rendez-vous annuel a accueilli durant la semaine les acteurs clés du monde de la mer (pouvoirs publics, monde associatif, communauté scientifique…) engagés à l&#8217;échelle locale et [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/les-solutions-fondees-sur-la-nature-a-la-monaco-ocean-week/">Les Solutions Fondées Sur La Nature à la Monaco Ocean Week</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>Après le One Ocean Summit de février 2022 à Brest, le Comité français de l&#8217;UICN était présent à Monaco lors de la 5ème édition de la <a href="https://www.monacooceanweek.org/fr/la-monaco-ocean-week/?utm_source=sendinblue&amp;utm_campaign=Invitation_-_Les_Solutions_fondes_sur_la_nature__la_Monaco_Ocean_Week__25_mars__Monaco&amp;utm_medium=email">Monaco Ocean Week</a>. Ce rendez-vous annuel a accueilli durant la semaine les acteurs clés du monde de la mer (pouvoirs publics, monde associatif, communauté scientifique…) engagés à l&#8217;échelle locale et internationale</strong>.<strong> Notre participation a été l’occasion de présenter les Solutions fondées sur la nature pour répondre aux changements climatiques dans le bassin Méditerranéen.</strong></p>



<p>Inondations, montée des eaux, incendies, sécheresses, canicules…la Méditerranée est particulièrement touchée par les changements climatiques et le sera encore davantage à l’avenir. Pour y faire face, l’UICN a recommandé d’y développer les Solutions fondées sur la Nature lors de son dernier Congrès mondial de la nature à Marseille (<a href="https://www.iucncongress2020.org/fr/motion/036" target="_blank" rel="noreferrer noopener">motion 036 </a>) afin de limiter le changement climatique et les risques naturels associés, et protéger la biodiversité.</p>



<p>Avec le Centre de coopération pour la Méditerranée de l&#8217;UICN, la Tour du Valat et la Plateforme Océan et Climat, le Comité français de l’UICN a organisé une conférence à ce sujet le 25 mars 2022 pour présenter les <a href="https://uicn.fr/solutions-fondees-sur-la-nature-pour-lutter-contre-les-changements-climatiques/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Solutions fondées sur la nature</a> et des retours d’expériences réussies et d’échanger sur l’appropriation du concept dans un contexte méditerranéen. De la gestion adaptative des étangs et marais des Salins de Camargue comme solutions face à l’élévation du niveau de la mer à la protection du lido de Sète, l’auditoire a pu faire un tour d’horizon des initiatives pour renforcer la résilience climatique de la Méditerranée.</p>



<p><strong>Il est crucial d’investir aujourd’hui dans les Solutions fondées sur la nature qui offrent des réponses concrètes et durables dans la lutte contre les crises interconnectées du changement climatique et de la biodiversité. Elles doivent être un élément clé des contributions des États à l’Accord de Paris pour le climat et de la nouvelle stratégie mondiale de la biodiversité qui sera adoptée prochainement par la COP15 de la Convention sur la Diversité Biologique.  </strong></p>



<h4 class="has-text-color" style="color:#0064a7">Envie d&#8217;en savoir plus ? </h4>



<p>Téléchargez les présentations de cette conférence :</p>



<p><a href="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/que-sont-les-solutions-fondees-sur-la-nature-cf-uicn.pdf" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Que sont les solutions fondées sur la Nature ?</a> &#8211; Comité Français de l&#8217;UICN<br><a href="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/renforcer-la-resilience-climatique-en-mediterranee-uicn-med-fsimard.pdf" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Etat des lieux des initiatives pour renforcer la résilience climatique de la Méditerranée</a> &#8211; Centre de coopération pour la Méditerranée de l&#8217;UICN<br><a href="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/solutions-dadaptation-des-villes-cotieres-poc-l-devignol.pdf" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Solutions d&#8217;adaptation pour les villes côtières exposées à l&#8217;élévation du niveau de la mer</a> &#8211; Plateforme Océans &amp; Climat</p>



<p><br></p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/les-solutions-fondees-sur-la-nature-a-la-monaco-ocean-week/">Les Solutions Fondées Sur La Nature à la Monaco Ocean Week</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Protection de la haute mer : gardons le cap et adoptons un traité ambitieux en 2022</title>
		<link>https://uicn.fr/protection-de-la-haute-mer/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=protection-de-la-haute-mer</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Benoit Descombe]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 23 Mar 2022 15:47:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[Actualités Aires Protégées]]></category>
		<category><![CDATA[Actualités Politiques de la biodiversité]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uicn.fr/?p=82570</guid>

					<description><![CDATA[<p>Alors que se terminait vendredi 18 mars la quatrième session de négociations sur la haute mer &#8211; dit “BBNJ” (Biodiversity Beyond National Jurisdictions) &#8211; à New-York, le Comité français de l’UICN salue la dynamique impulsée et exhorte les États à finaliser et adopter un traité sur la haute mer ambitieux et opérationnel, lors de la [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/protection-de-la-haute-mer/">Protection de la haute mer : gardons le cap et adoptons un traité ambitieux en 2022</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<p><strong>Alors que se terminait vendredi 18 mars la quatrième session de négociations sur la haute mer &#8211; dit “BBNJ” (<em>Biodiversity Beyond National Jurisdictions</em>) &#8211; à New-York, le Comité français de l’UICN salue la dynamique impulsée et exhorte les États à finaliser et adopter un traité sur la haute mer ambitieux et opérationnel, lors de la 5ème&nbsp;session prévue en août 2022.&nbsp;&nbsp;</strong></p>



<p class="has-text-color" style="color:#0189c3">Ce nouveau rendez-vous décisif pour la gouvernance de l’océan fait suite au One Ocean Summit de Brest en février, qui voyait le lancement par l’Union Européenne et 13 autres pays d’une coalition de la haute ambition pour conclure un traité international destiné à protéger la haute mer.&nbsp;&nbsp;</p>



<p><strong>Représentant près de la moitié de la surface du globe, la haute mer est considérée comme une zone quasiment non réglementée,&nbsp;</strong>comprenant selon la Convention sur le droit de la mer (CNUDM, 1982) tout l’espace marin non soumis à la juridiction des États côtiers&nbsp;et où prévaut le principe de la liberté. Aujourd’hui&nbsp;<strong>moins de 1% de la haute mer est hautement protégé et il n’existe pas de critères uniformes pour la réalisation d’études d’impact environnemental&nbsp;pour ces espaces</strong>&nbsp;<strong>vulnérables.</strong></p>



<p>En effet, le changement climatique, l’acidification et la désoxygénation de l’océan, la surpêche, la pêche illicite, non déclarée et non réglementée, l’exploitation minière en eaux profondes, la destruction des habitats, le bruit, ou encore la pollution chimique et plastique&nbsp;figurent parmi les nombreuses menaces pour la biodiversité marine.</p>



<p>Pour répondre à ce manque de réglementation, et après dix années de préparation, la conférence BBNJ a rassemblé les représentants de 196 États du 7 au 18 mars à New-York, pour poursuivre les travaux repris en septembre 2020.</p>



<p>Les négociations ont porté sur quatre sujets clés&nbsp;: les outils de gestion par zone, en particulier les Aires Marines Protégées, les études d’impact sur l’environnement, les ressources génétiques marines incluant les questions relatives au partage des avantages issus de leur exploitation, et le renforcement des capacités et le transfert de technologies.&nbsp;</p>



<p>Si les discussions n’ont pas été conclusives, les pays ont entamé un réel processus de négociation que nous souhaitons voir aboutir cette année.&nbsp;<strong>Mais pour garder le cap de la protection de l’océan, le Comité français de l’UICN rappelle ses attentes et recommandations&nbsp;:&nbsp;</strong></p>



<p>Concernant les&nbsp;<strong>aires marines protégées</strong>&nbsp;<strong>(AMP),</strong>&nbsp;il est essentiel que le traité permette la mise en place d’un réseau écologiquement représentatif, bien connecté et bien géré<strong>&nbsp;</strong>d’Aires Marines Protégées,<strong>&nbsp;</strong>dont une part substantielle hautement et entièrement protégées. L’UICN se félicite à ce sujet de la reconnaissance par les négociateurs du rôle de la Conférence des Parties (COP) et demande à ce qu’elle puisse avoir un rôle actif pour les aires marines protégées et la conservation de la biodiversité marine, même lorsqu&#8217;il existe déjà d&#8217;autres organismes compétents.</p>



<p>Pour&nbsp;<strong>les études d’impact environnemental</strong>, sujet qui a également fait débat, il apparaît essentiel que le traité prévoie un système commun, rigoureux, intégré, indépendant et fondé sur la science d’évaluation, de gestion et de suivi des effets individuels et cumulatifs des activités humaines et du changement climatique sur la biodiversité marine de la haute mer. Il est important que les activités affectant la biodiversité soient évaluées selon des normes communes et élevées, et que les États élaborent des évaluations environnementales stratégiques (EES) pour constituer une base de connaissances partagées et permettant de prendre les décisions nécessaires pour la préservation de la biodiversité marine.</p>



<p>Enfin, nous soutenons la mise en place d’un organe scientifique et technique chargé de conseiller et évaluer de manière indépendante les processus relatifs à ces évaluations et aux AMP.  En conclusion, nous appelons à l’adoption en 2022 de ce traité international sur la haute mer conformément à la <a href="https://www.iucncongress2020.org/fr/motion/126" target="_blank" rel="noreferrer noopener">recommandation du Congrès mondial</a> de l’UICN de Marseille.</p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/protection-de-la-haute-mer/">Protection de la haute mer : gardons le cap et adoptons un traité ambitieux en 2022</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Conclusions des assises de la forêt et du bois : entre satisfactions et attentes</title>
		<link>https://uicn.fr/conclusions-des-assises-de-la-foret-et-du-bois-entre-satisfactions-et-attentes/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=conclusions-des-assises-de-la-foret-et-du-bois-entre-satisfactions-et-attentes</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sebastien moncorps]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Mar 2022 09:39:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[Actualités Écosystèmes]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uicn.fr/?p=82541</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les Assises de la forêt et du bois ont mis en évidence le large consensus sur les enjeux&#160;: mieux prendre en compte les attentes de la société, renforcer la résilience des forêts face au changement climatique et préserver leur biodiversité. Nous saluons l’annonce d’avancées concrètes comme les lancements d’un plan national d’action en faveur des [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/conclusions-des-assises-de-la-foret-et-du-bois-entre-satisfactions-et-attentes/">Conclusions des assises de la forêt et du bois : entre satisfactions et attentes</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>Les Assises de la forêt et du bois ont mis en évidence le large consensus sur les enjeux&nbsp;: mieux prendre en compte les attentes de la société, renforcer la résilience des forêts face au changement climatique et préserver leur biodiversité. Nous saluons l’annonce d’avancées concrètes comme les lancements d’un plan national d’action en faveur des vieilles forêts et des vieux bois, si importants pour la biodiversité&nbsp;; d’un appel à manifestation d’intérêt «Territoires forestiers résilients» pour expérimenter des démarches de concertation&nbsp;; l’élargissement des acteurs du Conseil Supérieur de la Forêt et du Bois et son pilotage devenant interministériel.</strong></p>



<p><strong>Pour autant, des sujets importants restent en suspens&nbsp;: encadrement des coupes rases de grande dimension&nbsp;; enjeux spécifiques des forêts ultramarines&nbsp;; sortie des produits chimiques de synthèse. Nous appelons le futur gouvernement, les collectivités, parlementaires et tous les acteurs de la filière à poursuivre un dialogue constructif et la mobilisation de tous pour définir les principes et modalités d’une gestion soutenable des&nbsp;forêts.</strong></p>



<p><strong><em>Les assises de la forêt et du bois ont ouvert un dialogue inédit et indispensable</em></strong></p>



<p>Lancées le 19 octobre 2021, les Assises de la Forêt du Bois ont été saluées par nos organisations, tant pour la qualité des débats que par le choix de leurs quatre thèmes de travail&nbsp;: résilience de la forêt face au changement climatique, préservation de la biodiversité, valorisation économique, renforcement du dialogue avec la société.</p>



<p>Nous avons contribué activement aux réflexions des groupes de travail, et avons résumé nos propositions dans un&nbsp;<a href="https://ged.fne.asso.fr/silverpeas/services/sharing/attachments/kmelia203/e38e57be-1bd2-4637-9047-8439e1a41652/9973dd6b-9593-4fcf-8ae8-246640da8201/Propositions_G6_For%C3%AAts.pdf">document final de synthèse&nbsp;</a>portant sur les forêts métropolitaines et ultramarines. Ce document, diffusé en janvier 2021, appelait à s’appuyer sur 3 dispositifs pour poursuivre le dialogue, à ouvrir 4 chantiers de moyen terme et à prendre 5 décisions immédiates et marquantes à court&nbsp;terme.</p>



<p><strong><em>Les premières avancées concrètes étaient attendues</em></strong></p>



<p>Nous saluons l’annonce du lancement d’un plan de protection des sols forestiers et d’un plan national d’action en faveur des vieilles forêts et des vieux bois attendu depuis 2004, deux sujets si importants pour la biodiversité et la résilience. Dans ce cadre, nous appelons à la mise en place d’un véritable réseau de forêts en libre évolution à l’échelle nationale, s’inspirant de démarches existantes dans plusieurs&nbsp;régions.</p>



<p>Nous constatons avec soulagement l’intention de mieux encadrer les soutiens financiers accordés pour l’adaptation des forêts au changement climatique, en prévoyant notamment une obligation de diversification des plantations au-dessus de 4 ha et l’annonce de la création d’une commission scientifique sur les arbres exotiques. C’est un premier pas&nbsp;encourageant.</p>



<p>Nous saluons également le lancement d’un appel à manifestation d’intérêt «Territoires forestiers résilients» expérimenter des démarches de concertation autour de l’adaptation de la gestion des forêts au changement&nbsp;climatique.</p>



<p>Enfin, nous partageons l’objectif de renforcer les moyens consacrés à la résilience des forêts face aux crises, notamment climatique et de biodiversité, par l’intermédiaire de moyens pérennes. Nous restons vigilants concernant leur utilisation à bon escient, en particulier dans les espaces&nbsp;protégés.</p>



<p><strong><em>Des sujets urgents restent en suspens</em></strong></p>



<p>Cela étant, nous regrettons que l’occasion n’ait pas été saisie de supprimer clairement l’utilisation en forêt des produits chimiques de synthèse, et de promouvoir leurs alternatives.</p>



<p>En outre, nous demandions qu’un nouveau cap soit donné sur l’encadrement des coupes rases de grande dimension, ces perturbations de l’écosystème et du paysage étant particulièrement rejetées par nos concitoyens. Cette réflexion devra se poursuivre pour promouvoir des pratiques d’exploitation moins&nbsp;impactantes.</p>



<p>Enfin, nous regrettons vivement à nouveau que la grande diversité et richesse des contextes et enjeux des forêts ultramarines ne donnent pas lieu à des décisions concrètes significatives pour répondre aux attentes des acteurs de ces&nbsp;territoires.</p>



<p><strong><em>Voies&nbsp;d’avenir</em></strong></p>



<p>Face au changement climatique, les forêts ont un rôle essentiel à jouer. Celui-ci est d’ores et déjà fragilisé par les difficultés de la gestion des forêts à s’adapter. Découlant d’une crise climatique durable, ces enjeux plaident pour une révision en profondeur de la politique forestière. Une gouvernance plus ouverte à tous les enjeux et des choix politiques fixant un cap partagé restent à concrétiser dans les années à venir. Nos organisations œuvrent ensemble depuis la remise du rapport<a href="https://www.wwf.fr/sites/default/files/doc-2020-05/20200525_Rapport_Forets-en-crise-analyse-et-propositions-des-ONG-de-conservation-de-la-nature-min.pdf" target="_blank" rel="noreferrer noopener">&nbsp;“Forêts françaises en crise”&nbsp;</a>en mai 2020 à la députée Anne-Laure Cattelot. Nous portons des propositions communes visant à inscrire les enjeux environnementaux à leur juste place dans la multifonctionnalité des forêts. Nos organisations sont déterminées à poursuivre et renforcer le dialogue sur ces enjeux&nbsp;d’importance.</p>



<p><em><strong>Le Comité français de l’UICN, <strong>France Nature Environnement, Humanité et Biodiversité,</strong> <strong>la&nbsp;LPO</strong></strong>, <strong>Réserves naturelles de France et le&nbsp;WWF France</strong></em></p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/conclusions-des-assises-de-la-foret-et-du-bois-entre-satisfactions-et-attentes/">Conclusions des assises de la forêt et du bois : entre satisfactions et attentes</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>COP15 : une étape décisive s’ouvre pour la future stratégie mondiale de la biodiversité</title>
		<link>https://uicn.fr/cop15-une-etape-decisive-souvre-pour-la-future-strategie-mondiale-de-la-biodiversite/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=cop15-une-etape-decisive-souvre-pour-la-future-strategie-mondiale-de-la-biodiversite</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[sebastien moncorps]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 14 Mar 2022 09:53:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uicn.fr/?p=82504</guid>

					<description><![CDATA[<p>Alors que les négociations reprennent en présentiel à Genève, le Comité français de l’UICN appelle les États à confirmer leurs engagements pour adopter une stratégie mondiale de la biodiversité ambitieuse et efficace. Cette stratégie doit enrayer l’érosion de la biodiversité d’ici 2030 et engager les actions nécessaires pour sa restauration d’ici 2050, afin de vivre [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/cop15-une-etape-decisive-souvre-pour-la-future-strategie-mondiale-de-la-biodiversite/">COP15 : une étape décisive s’ouvre pour la future stratégie mondiale de la biodiversité</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>Alors que les négociations reprennent en présentiel à Genève, le Comité français de l’UICN appelle les États à confirmer leurs engagements pour adopter une stratégie mondiale de la biodiversité ambitieuse et efficace. Cette stratégie doit enrayer l’érosion de la biodiversité d’ici 2030 et engager les actions nécessaires pour sa restauration d’ici 2050, afin de vivre en harmonie avec la nature.</strong></p>



<p>L’ambition doit se traduire par des objectifs concrets et mesurables pour mettre fin à la perte de la biodiversité et la restaurer. L’efficacité doit se traduire par des stratégies nationales de la biodiversité déclinant ces objectifs dans les pays, de contributions financières à la hauteur des enjeux et par un mécanisme de suivi et d’évaluation régulier et rigoureux pour vérifier l’atteinte des objectifs.</p>



<p><strong>Le Comité français de l’UICN demande en particulier aux Etats de défendre&nbsp;:</strong></p>



<ul><li><strong>L’objectif 30&#215;30</strong> de conservation d’au moins 30% des écosystèmes terrestres, d’eau douce, marins et souterrains d’ici 2030 à l’échelle mondiale, fondé sur l’efficacité de gestion des aires protégées ;</li></ul>



<ul><li><strong>Un objectif de</strong> <strong>restauration des écosystèmes</strong> à 30% et tenant compte des priorités liées à leurs risques d’effondrement&nbsp;;</li></ul>



<ul><li>L’inclusion des <strong>Solutions fondées sur la Nature</strong> pour lutter contre le changement climatique et s’adapter à ses effets&nbsp;:</li></ul>



<ul><li><strong>Des objectifs distincts et ambitieux pour les espèces, les écosystèmes et la diversité génétique</strong> couvrant les trois niveaux de diversité biologique&nbsp;;</li></ul>



<ul><li><strong>La réduction forte des pressions sur la biodiversité</strong> (dégradation des milieux naturels, surexploitation, changement climatique, pollutions, espèces exotiques envahissantes)</li></ul>



<ul><li><strong>L’évaluation régulière et obligatoire des progrès réalisés par les États</strong> avec un bilan d’étape sur les actions mises en œuvre par les États à chaque COP Biodiversité, tous les 2 ans, pour vérifier que l’atteinte des objectifs est en bonne voie.</li></ul>



<ul><li><strong>Une mobilisation accrue des ressources financières pour la biodiversité</strong>, aujourd’hui seulement 100 milliards de dollars de dépenses publiques et privées sont mobilisées par an pour la biodiversité alors que 800 milliards sont nécessaires. Cette augmentation des financements doit obligatoirement aller de pair avec une réforme des subventions publiques dommageables à la biodiversité.</li></ul>



<ul><li><strong>La mobilisation de tous les acteurs</strong> et en particulier les ONG, les collectivités locales, les peuples autochtones et communautés locales, les entreprises, le secteur de la finance, les jeunes, et les femmes.</li></ul>



<p>La Déclaration de Kunming adoptée en octobre dernier avait donné le ton des ambitions politiques qui devront être confirmées dans les négociations de Genève, avant l’adoption définitive de la stratégie mondiale prévue cette année.</p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/cop15-une-etape-decisive-souvre-pour-la-future-strategie-mondiale-de-la-biodiversite/">COP15 : une étape décisive s’ouvre pour la future stratégie mondiale de la biodiversité</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bilan CITES : Des avancées mais de fortes préoccupations qui demeurent</title>
		<link>https://uicn.fr/bilan-cites-des-avancees-mais-de-fortes-preoccupations-qui-demeurent/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=bilan-cites-des-avancees-mais-de-fortes-preoccupations-qui-demeurent</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Emilie Dupouy]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 11 Mar 2022 15:45:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[Actualités Coopération Internationale]]></category>
		<category><![CDATA[Actualités Espèces]]></category>
		<category><![CDATA[Actualités Politiques de la biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[aéroports]]></category>
		<category><![CDATA[espèces sauvages]]></category>
		<category><![CDATA[international]]></category>
		<category><![CDATA[Outils juridiques]]></category>
		<category><![CDATA[renforcement]]></category>
		<category><![CDATA[trafic]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uicn.fr/?p=82331</guid>

					<description><![CDATA[<p>Alors que se termine aujourd’hui la conférence de la Convention sur le commerce international des espèces de faune et de flore sauvages menacées d&#8217;extinction (CITES) à Lyon, le Comité français de l’UICN salue les décisions des Etats de renforcer les mesures pour lutter contre la surexploitation des espèces mais souligne les préoccupations importantes qui subsistent [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/bilan-cites-des-avancees-mais-de-fortes-preoccupations-qui-demeurent/">Bilan CITES : Des avancées mais de fortes préoccupations qui demeurent</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div class="field field-name-field-lead field-type-text-long field-label-hidden">
<div class="field-items">
<div class="field-item even">
<p style="text-align: justify;"><strong>Alors que se termine aujourd’hui la conférence de la Convention sur le commerce international des espèces de faune et de flore sauvages menacées d&#8217;extinction (CITES) à Lyon, le Comité français de l’UICN salue les décisions des Etats de renforcer les mesures pour lutter contre la surexploitation des espèces mais souligne les préoccupations importantes qui subsistent encore.</strong></p>
</div>
</div>
</div>


<div class="wp-block-media-text alignwide has-media-on-the-right is-stacked-on-mobile is-image-fill" style="grid-template-columns:auto 43%"><figure class="wp-block-media-text__media" style="background-image:url(https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/img_20201129_092400_p1360050_lambi_lena_baraud-1024x1024.jpg);background-position:22% 54%"><img loading="lazy" width="1024" height="1024" src="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/img_20201129_092400_p1360050_lambi_lena_baraud-1024x1024.jpg" alt="Le Lambi est une des espèces les plus braconnées dans les Antilles françaises." class="wp-image-82333" srcset="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/img_20201129_092400_p1360050_lambi_lena_baraud-1024x1024.jpg 1024w, https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/img_20201129_092400_p1360050_lambi_lena_baraud-300x300.jpg 300w, https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/img_20201129_092400_p1360050_lambi_lena_baraud-150x150.jpg 150w, https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/img_20201129_092400_p1360050_lambi_lena_baraud-1536x1536.jpg 1536w, https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/img_20201129_092400_p1360050_lambi_lena_baraud-2048x2048.jpg 2048w, https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/img_20201129_092400_p1360050_lambi_lena_baraud-scaled.jpg 2560w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></figure><div class="wp-block-media-text__content">
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #0064a7;">Le trafic d’espèces sauvages figure parmi les principales menaces pour la biodiversité, affectant des milliers d’espèces animales et végétales classées dans la Liste rouge mondiale des espèces menacées de l’UICN. Ce trafic constitue aujourd’hui l’une des activités criminelles transnationales les plus lucratives au monde, représentant environ 20 milliards d’euros par an. Il apparaît souvent associé à d’autres activités illicites (blanchiment d’argent, corruption) et alimente parfois des groupes armés et des réseaux terroristes.</span></p>
<h6 style="text-align: left;"><span style="color: #999999;">Le Lambi est une des espèces les plus braconnées dans les Antilles françaises © L. Baraud</span></h6>
</div></div>



<div style="height:37px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>


<div class="field field-name-field-lead field-type-text-long field-label-hidden">
<div class="field-items">
<div class="field-item even">
<p style="text-align: justify;">Pour faire face à cette menace, la réunion du Comité permanent de la CITES a rassemblé près de 500 participants, du 7 au 11 mars à Lyon, représentant les Etats parties à la convention et des ONG du monde entier dont le Comité français de l’UICN. Le Comité permanent a pour fonction d&#8217;assurer un suivi des mesures mises en œuvre dans le cadre de la convention et de définir de futures orientations pour son application.</p>
<p style="text-align: justify;">Parmi les points à l’agenda cette année, figurait notamment la préparation de plusieurs projets de résolutions qui seront discutés en vue de leur adoption lors de la prochaine Conférence des Parties de la CITES (COP19) prévue du 14 au 25 novembre au Panama. Plusieurs sujets importants ont été abordés, comme la situation des éléphants d&#8217;Afrique et le commerce illégal de l&#8217;ivoire, la situation des requins et des raies, des grands félins, des lambis, des hippocampes, des coraux ou encore des forêts…</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Au terme de ces journées, le Comité français de l’UICN salue les décisions prises par les Etats pour accentuer la coopération internationale, renforcer les possibilités d’enquêtes et améliorer la lutte contre le trafic de nombreuses espèces victimes du braconnage et du commerce illégal.</strong> <strong>Ces actions vont dans le sens des recommandations du dernier Congrès mondial de la nature de l’UICN à Marseille sur la <a href="https://www.iucncongress2020.org/fr/motion/047">lutte contre la criminalité environnementale</a>, ainsi que sur le trafic de <a href="https://www.iucncongress2020.org/fr/motion/072">lions</a>, de <a href="https://www.iucncongress2020.org/fr/motion/057">tigres</a> et <a href="https://www.iucncongress2020.org/fr/motion/120">d’oiseaux chanteurs d’Asie</a>.</strong> La menace majeure que représentent ces trafics pour la santé humaine, avec le risque de propagation de pathogènes et d’émergence de futures zoonoses, a aussi été soulignée et fera partie des enjeux au cœur des discussions de la COP19 au Panama. Cela vient en écho à la recommandation de l’UICN demandant de développer l’approche « <a href="https://www.iucncongress2020.org/fr/motion/135">une seule santé</a> » en s’attaquant aux causes de la perte de biodiversité.</p>
<p style="text-align: justify;">De vives discussions ont également eu lieu sur des sujets figurant au centre des attentions, tels que la capture et la vente d’éléphants vivants, comme vient de le réaliser la Namibie avec l’exportation de 22 éléphants aux Emirats Arabes Unis, sujet qui devra faire l’objet de décisions lors de la prochaine COP. Enfin, de fortes préoccupations demeurent sur le commerce illégal de nombreuses espèces, parmi lesquelles les pangolins, les rhinocéros, le tigre, le guépard, les requins ou des essences forestières comme le palissandre et le bois de rose. Face à l’ampleur des menaces, il est urgent de redoubler les efforts pour enrayer le braconnage et la surexploitation qui frappent la faune et la flore.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Le Comité français de l’UICN propose <a href="https://uicn.fr/cites-10-recommandations-pour-lutter-contre-le-trafic-despeces-sauvages-et-la-criminalite-organisee-comite-francais-de-luicn/">10 solutions concrètes pour renforcer la lutte contre le trafic d’espèces sauvages</a> en impliquant davantage tous les acteurs, en particulier les autorités judiciaires (juges et magistrats), les agents de contrôle déployés sur le terrain (douanes), les transporteurs aériens et les aéroports.</strong></p>
</div>
</div>
</div>


<div style="height:44px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>


<h4><span style="color: #0064a7;">Plus d&#8217;informations</span></h4>
<p>&#8211; <a href="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/bilan-conference-cites-uicn-comite-francais-cp-11032022.pdf">Communiqué de presse</a><br />&#8211; <a href="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/cfuicn_note-criminalite-synthese-web.pdf">Le rapport avec nos 10 recommandations concrètes</a> &#8211; <a href="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/eng-cfuicn_note-criminalite-mars2022-web.pdf">en anglais</a><br />&#8211; La <a href="https://cites.org/fra">CITES</a><br />&#8211; <a href="https://uicn.fr/le-comite-francais-de-luicn-appelle-au-renforcement-de-la-lutte-contre-le-trafic-des-especes-sauvages-en-france/">L&#8217;appel de décembre 2021 au renforcement de la lutte contre le trafic des espèces sauvages en france</a><br />&#8211; <a href="https://uicn.fr/politiques-de-la-biodiversite/droit-environnement/">Le programme &#8220;Politique de la biodiversité&#8221;</a><br />&#8211; <a href="https://uicn.fr/appui-aux-politiques-aux-conventions-especes/">Le programme &#8220;Espèces&#8221;</a></p>


<p></p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/bilan-cites-des-avancees-mais-de-fortes-preoccupations-qui-demeurent/">Bilan CITES : Des avancées mais de fortes préoccupations qui demeurent</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gestion du risque requins : prévenir plutôt qu’abattre</title>
		<link>https://uicn.fr/gestion-du-risque-requins-prevenir-plutot-quabattre/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=gestion-du-risque-requins-prevenir-plutot-quabattre</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Emilie Dupouy]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 11 Mar 2022 09:36:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[Actualités Espèces]]></category>
		<category><![CDATA[Actualités Outre-mer]]></category>
		<category><![CDATA[avis]]></category>
		<category><![CDATA[morsure]]></category>
		<category><![CDATA[position]]></category>
		<category><![CDATA[requin]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uicn.fr/?p=82372</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le sujet des risques avec les requins est une problématique majeure pour la sécurité humaine et la gestion des écosystèmes marins, particulièrement dans les outre-mer où des évènements tragiques ont lieu de plus en plus fréquemment ces dernières années. Le Comité français de l’UICN publie aujourd’hui une position officielle appelant à la mise en place [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/gestion-du-risque-requins-prevenir-plutot-quabattre/">Gestion du risque requins : prévenir plutôt qu’abattre</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>Le sujet des risques avec les requins est une problématique majeure pour la sécurité humaine et la gestion des écosystèmes marins, particulièrement dans les outre-mer où des évènements tragiques ont lieu de plus en plus fréquemment ces dernières années.</strong></p>
<p><span style="color: #0064a7;">Le Comité français de l’UICN publie aujourd’hui une position officielle <strong>appelant à la mise en place de politiques de prévention du risque requin</strong> (systèmes de signalisation et moyens de surveillance proactifs et non létaux dans les zones touristiques et sportives, réglementations des déchets de pêche, amélioration des systèmes de collecte et de traitement des eaux usées et de ruissellement adoption d’outils de gestion prévisionnels opposable…) à la place de mesures ayant des impacts sur l’environnement, en particulier l’abattage des grands requins, maillon essentiel des écosystèmes marins aujourd’hui menacés.</span></p>
<p><span style="color: #000000;">La position du Comité français de l&#8217;UICN incite également les collectivités concernées à mettre en place des espaces de concertation et d’animations permettant une meilleure compréhension et acceptation des facteurs de risque par les populations locales, ainsi qu’une coopération internationale en matière de gestion du risque requin.</span></p>
<p><span style="color: #000000;">&nbsp;Les requins peuplent depuis des millions d&#8217;années l&#8217;océan et jouent un rôle fondamental dans le maintien de son équilibre, en tant que grand prédateur. La Liste rouge des espèces menacées de l&#8217;UICN indique cependant que <a href="https://uicn.fr/congres-uicn-les-especes-de-thon-se-retablissent-malgre-les-pressions-croissantes-sur-la-vie-marine-selon-la-liste-rouge-de-uicn/">37% des espèces de requins et de raies sont désormais menacées d’extinction</a>. Le respect et la rationalité sont la pierre angulaire d’une coexistence re-pacifiée pour un &#8220;mieux-vivre ensemble&#8221; avec le vivant, comme l&#8217;a souligné le Comité français de l&#8217;UICN dans son <a href="https://uicn.fr/congres-de-luicn-un-manifeste-sur-lethique-de-la-biodiversite/">Manifeste éthique</a>.</span></p>


<div style="height:44px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>



<figure class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><ul class="blocks-gallery-grid"><li class="blocks-gallery-item"><figure><img loading="lazy" width="1024" height="1024" src="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/requin-bouledogue-beka-laggon-fijialexander-safonov-web-1024x1024.jpg" alt="" data-id="82374" data-full-url="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/requin-bouledogue-beka-laggon-fijialexander-safonov-web.jpg" data-link="https://uicn.fr/?attachment_id=82374" class="wp-image-82374" srcset="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/requin-bouledogue-beka-laggon-fijialexander-safonov-web-1024x1024.jpg 1024w, https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/requin-bouledogue-beka-laggon-fijialexander-safonov-web-300x300.jpg 300w, https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/requin-bouledogue-beka-laggon-fijialexander-safonov-web-150x150.jpg 150w, https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/requin-bouledogue-beka-laggon-fijialexander-safonov-web-1536x1536.jpg 1536w, https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/requin-bouledogue-beka-laggon-fijialexander-safonov-web-2048x2048.jpg 2048w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption class="blocks-gallery-item__caption">Requin bouledogue, Beka lagoon, Fiji@Alexander Safonov</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><img loading="lazy" width="1024" height="1024" src="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/requins-gros-fakaravaclaire-sophie-azam-web-1024x1024.jpg" alt="" data-id="82375" data-full-url="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/requins-gros-fakaravaclaire-sophie-azam-web.jpg" data-link="https://uicn.fr/?attachment_id=82375" class="wp-image-82375" srcset="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/requins-gros-fakaravaclaire-sophie-azam-web-1024x1024.jpg 1024w, https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/requins-gros-fakaravaclaire-sophie-azam-web-300x300.jpg 300w, https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/requins-gros-fakaravaclaire-sophie-azam-web-150x150.jpg 150w, https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/requins-gros-fakaravaclaire-sophie-azam-web-1536x1536.jpg 1536w, https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/requins-gros-fakaravaclaire-sophie-azam-web-2048x2048.jpg 2048w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption class="blocks-gallery-item__caption">Requins gris, Fakarava, Polynésie française @Claire-Sophie Azam</figcaption></figure></li></ul></figure>



<div style="height:44px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>


<h4><span style="color: #0064a7;">Plus d&#8217;informations</span></h4>
<p>&#8211; <a href="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/avis-cf-uicn-risque-requin-final.pdf">Télécharger l&#8217;avis</a><br>&#8211; <a href="https://uicn.fr/outre-mer/gom/">Les travaux du groupe outre-mer</a></p>
<h6 style="text-align: right;"><span style="color: #999999;">Photo bandeau : Requin tigre à Rangiroa, Polynésie française © Bernard Beaussier</span></h6><p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/gestion-du-risque-requins-prevenir-plutot-quabattre/">Gestion du risque requins : prévenir plutôt qu’abattre</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>CITES : 10 recommandations pour lutter contre le trafic d’espèces sauvages et la criminalité organisée</title>
		<link>https://uicn.fr/cites-10-recommandations-pour-lutter-contre-le-trafic-despeces-sauvages-et-la-criminalite-organisee-comite-francais-de-luicn/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=cites-10-recommandations-pour-lutter-contre-le-trafic-despeces-sauvages-et-la-criminalite-organisee-comite-francais-de-luicn</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Florence Clap]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Mar 2022 08:30:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[Actualités Coopération Internationale]]></category>
		<category><![CDATA[Actualités Espèces]]></category>
		<category><![CDATA[Actualités Politiques de la biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[aéroports]]></category>
		<category><![CDATA[espèces sauvages]]></category>
		<category><![CDATA[international]]></category>
		<category><![CDATA[Outils juridiques]]></category>
		<category><![CDATA[renforcement]]></category>
		<category><![CDATA[trafic]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uicn.fr/?p=82273</guid>

					<description><![CDATA[<p>Du 7 au 11 mars 2022 se tient à Lyon la 74e session du Comité permanent de la Convention sur le commerce international des espèces de faune et de flore sauvages menacées d’extinction (CITES), en préparation de la Conférence des Parties prévue en novembre prochain au Panama (COP19). &#160; Plusieurs sujets importants pour la France [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/cites-10-recommandations-pour-lutter-contre-le-trafic-despeces-sauvages-et-la-criminalite-organisee-comite-francais-de-luicn/">CITES : 10 recommandations pour lutter contre le trafic d’espèces sauvages et la criminalité organisée</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div class="field field-name-field-lead field-type-text-long field-label-hidden">
<div class="field-items">
<div class="field-item even">
<p style="text-align: justify;"><strong><span class="TextRun SCXW216949128 BCX4" lang="FR-FR" xml:lang="FR-FR" data-contrast="none"><span class="NormalTextRun SCXW216949128 BCX4"><img loading="lazy" class="wp-image-82282 alignleft" src="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/cites-logo-300x174.jpg" alt="trafic" width="205" height="119" srcset="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/cites-logo-300x174.jpg 300w, https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/cites-logo.jpg 720w" sizes="(max-width: 205px) 100vw, 205px" />Du 7 au 11 mars 2022 se </span><span class="NormalTextRun SCXW216949128 BCX4">tient</span><span class="NormalTextRun SCXW216949128 BCX4"> à Lyon la 74e session du Comité permanent de la Convention sur le commerce international des espèces de faune et de flore sauvages menacées d’extinction (CITES), en préparation de la Conférence des Parties prévue en novembre </span><span class="NormalTextRun SCXW216949128 BCX4">prochain</span><span class="NormalTextRun SCXW216949128 BCX4"> au Panama (COP19). </span></span><span class="EOP SCXW216949128 BCX4" data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:2,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:300}">&nbsp;</span></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span data-contrast="none">Plusieurs sujets importants pour la France y seront abordés, tels que la situation des éléphants d&#8217;Afrique et le commerce illégal de l&#8217;ivoire, avec une attention&nbsp;forte&nbsp;portée sur le renforcement de la coopération, la lutte contre la fraude et la gestion des spécimens confisqués.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:2,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:300}">&nbsp;</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Le Comité français de l’UICN saisit cette occasion pour proposer <a href="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/cfuicn_note-criminalite-synthese-web.pdf">10 solutions concrètes pour renforcer la lutte contre le trafic d’espèces</a> en impliquant davantage tous les acteurs, et en particulier les autorités judiciaires (juges, magistrats), les agents de contrôle déployés sur le terrain (douanes), les transporteurs aériens et les aéroports. &nbsp;</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><span data-contrast="none">Le <strong>droit de l’environnement français</strong>, renouvelé et renforcé depuis une dizaine d&#8217;années, prévoit de nombreux outils dont l’utilisation rendrait plus efficace la lutte contre le trafic d’espèces : en retenant par exemple des peines plus fortes ou la qualification de circonstance aggravante de bande organisée, en prononçant des peines complémentaires ou la confiscation des biens.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:2,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:300}">&nbsp;</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:2,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:300}">&nbsp;</span></p>
<p style="text-align: justify;"><span data-contrast="none">Il est aussi nécessaire aujourd’hui d’<strong>accroître la responsabilité et l’engagement des transporteurs aériens</strong> et de prévoir une <strong>réglementation plus adaptée pour les bagages des voyageurs,</strong> en prévoyant la réduction du poids des bagages en soute à 23 kilos maximum pour tous les vols commerciaux en provenance d’Afrique comme c’est le cas pour les autres provenances, pour diminuer les quantités transportées tout comme les risques sanitaires et environnementaux liés au trafic de viande de brousse.</span><span data-ccp-props="{&quot;201341983&quot;:2,&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6,&quot;335559740&quot;:300}">&nbsp;</span></p>
<p style="text-align: justify;">La sensibilisation des voyageurs aux enjeux et aux conséquences du trafic d’espèces est l’un des leviers importants pour enrayer ce phénomène.</p>
</div>
</div>
</div>


<blockquote class="wp-block-quote"><p>Pour apporter une première réponse, une campagne de communication portée par Air France et le Groupe ADP à destination des passagers sera lancée cet été en collaboration avec le Comité français de l’UICN.</p><cite>Maud Lelièvre, Présidente du Comité français de l’UICN.&nbsp;</cite></blockquote>



<div style="height:44px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>


<h4><span style="color: #0064a7;">Plus d&#8217;informations</span></h4>
<p>&#8211; <a href="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/cfuicn_note-criminalite-synthese-web.pdf">Le rapport avec nos 10 recommandations concrètes</a>&nbsp;&#8211; <a href="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/eng-cfuicn_note-criminalite-mars2022-web.pdf">en anglais</a><br>&#8211; Contact : <a href="mailto:florence.clap@uicn.fr">Florence Clap</a>, Chargée de programme Politique de la biodiversité<br>&#8211; La <a href="https://cites.org/fra">CITES</a>&nbsp;&#8211; suivre la&nbsp;SC74 de Lyon sur <a href="https://cites.org/fra/node/130714">Youtube</a><br>&#8211; <a href="https://uicn.fr/le-comite-francais-de-luicn-appelle-au-renforcement-de-la-lutte-contre-le-trafic-des-especes-sauvages-en-france/">L&#8217;appel de décembre 2021 au renforcement&nbsp;de la lutte contre le trafic des espèces sauvages en france</a><br>&#8211; <a href="https://uicn.fr/politiques-de-la-biodiversite/droit-environnement/">Le programme &#8220;Politique de la biodiversité&#8221;</a><br>&#8211; <a href="https://uicn.fr/appui-aux-politiques-aux-conventions-especes/">Le programme &#8220;Espèces&#8221;</a></p>
<h6 style="text-align: right;"><span style="color: #999999;">Photo bandeau : Pangolin &#8211; CC BY Tikki Hywood</span></h6>


<p></p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/cites-10-recommandations-pour-lutter-contre-le-trafic-despeces-sauvages-et-la-criminalite-organisee-comite-francais-de-luicn/">CITES : 10 recommandations pour lutter contre le trafic d’espèces sauvages et la criminalité organisée</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Motion du Comité français de l’UICN sur l’agression de l’Ukraine</title>
		<link>https://uicn.fr/motion-du-comite-francais-de-luicn-sur-lagression-de-lukraine/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=motion-du-comite-francais-de-luicn-sur-lagression-de-lukraine</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Emilie Dupouy]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Mar 2022 07:03:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[condamnation]]></category>
		<category><![CDATA[guerre]]></category>
		<category><![CDATA[international]]></category>
		<category><![CDATA[ukraine]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uicn.fr/?p=82308</guid>

					<description><![CDATA[<p>Suite au déclenchement de la guerre en Ukraine, le Comité français de l’UICN tient à exprimer et souligner les points suivants : &#8211; Au sortir de la Seconde Guerre Mondiale, l’Union Internationale pour la Conservation de la Nature fut créée en reconnaissant que la protection de la nature contribue à la paix dans le monde [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/motion-du-comite-francais-de-luicn-sur-lagression-de-lukraine/">Motion du Comité français de l’UICN sur l’agression de l’Ukraine</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h5 style="text-align: justify;"><span style="color: #0064a7;">Suite au déclenchement de la guerre en Ukraine, le Comité français de l’UICN tient à exprimer et souligner les points suivants : </span></h5>
<p style="text-align: justify;">&#8211; Au sortir de la Seconde Guerre Mondiale, l’Union Internationale pour la Conservation de la Nature fut créée en reconnaissant que la protection de la nature contribue à la paix dans le monde ;</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; L’avenir et la protection de la biosphère – notre avenir, objet de la mission de l’UICN, dépend de l’action solidaire des peuples et d’un monde en paix ;</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; L’Etat ukrainien est victime d’une agression intolérable par l’Etat de la Fédération de Russie ;</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; La guerre menée par le gouvernement russe en territoire souverain ukrainien a des conséquences terribles pour les populations civiles, victimes de bombardements, et aura aussi des conséquences majeures sur l’état de l’environnement ukrainien, terrestre et marin, par sa destruction et sa pollution ;</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; Cette guerre se déroule dans un pays fortement industrialisé avec de nombreuses usines chimiques, métallurgiques et centres de production d’énergie nucléaire dont l’ancien site de Tchernobyl. Les conséquences d’une attaque contre l’une de ces installations sont susceptibles de polluer durablement une partie du continent européen.</p>


<div style="height:43px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>


<h5 style="text-align: justify;"><span style="color: #0064a7;">Face à ce constat et en demandant instamment la fin immédiate de la guerre, le Comité français de l’UICN :</span></h5>
<p style="text-align: justify;">&#8211; Demande aux Etats membres de l’UICN de soutenir la suspension immédiate des droits de participation du gouvernement de la Fédération de Russie de toutes les instances de l’UICN ;</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; Appelle l’UICN à reconsidérer l’invitation de la Fédération de Russie à accueillir en 2024 le Congrès mondial des parcs sur son territoire ;</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; Réaffirme son soutien inconditionnel aux organisations de protection de l’environnement ukrainiennes ainsi qu’à l’ensemble des experts ukrainiens participant aux travaux de l’UICN ;</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; Réaffirme son soutien à la société civile russe, et particulièrement à ses associations de protection de l’environnement et ses scientifiques, engagés pour faire progresser la conservation de la nature et la paix ;</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; Appelle les États européens à accueillir et assurer une protection effective de l’ensemble des ukrainiens fuyant les zones de conflits.</p>
<p style="text-align: justify;"> </p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Nous n’avons qu’une seule Terre, les humains et les autres êtres vivants ont leurs destins liés : la solidarité, dans le respect de toute vie, est la seule option. L’UICN étant née pour que la conservation de la nature contribue à la paix mondiale, le Comité français de l’UICN condamne aujourd’hui plus fortement que jamais toutes guerres destructrices de la nature et des humains.</strong></p>


<div style="height:44px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>


<h4><span style="color: #0064a7;">Plus d&#8217;informations</span></h4>
<p>&#8211; La motion en <a href="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/motion-du-comite-francais-uicn-ukraine.pdf">français</a> et en <a href="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/03/iucn-fc-motion-ukraine.pdf">anglais</a> sur l&#8217;agression de l&#8217;Ukraine<br />&#8211; <a href="https://uicn.fr/le-reseau-mondial/">Le réseau mondial de l&#8217;UICN</a></p>


<p></p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/motion-du-comite-francais-de-luicn-sur-lagression-de-lukraine/">Motion du Comité français de l’UICN sur l’agression de l’Ukraine</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>ANUE-5 : Une nouvelle étape pour confirmer les engagements environnementaux</title>
		<link>https://uicn.fr/anue-5-une-nouvelle-etape-pour-confirmer-les-engagements-environnementaux/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=anue-5-une-nouvelle-etape-pour-confirmer-les-engagements-environnementaux</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Emilie Dupouy]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 28 Feb 2022 07:21:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[Actualités Politiques de la biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[ANUE-5]]></category>
		<category><![CDATA[onu]]></category>
		<category><![CDATA[plastique]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uicn.fr/?p=82230</guid>

					<description><![CDATA[<p>A l’occasion de la 5ème session de l’Assemblée des Nations Unies pour l’environnement (ANUE-5) qui se tient à Nairobi du 28 février au 2 mars, le Comité français de l’UICN appelle à poursuivre la dynamique impulsée par le dernier Congrès mondial de la nature et mettre en œuvre ses recommandations.   LA NATURE DOIT ETRE [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/anue-5-une-nouvelle-etape-pour-confirmer-les-engagements-environnementaux/">ANUE-5 : Une nouvelle étape pour confirmer les engagements environnementaux</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><strong>A l’occasion de la 5ème session de l’Assemblée des Nations Unies pour l’environnement (ANUE-5) qui se tient à Nairobi du 28 février au 2 mars, le Comité français de l’UICN appelle à poursuivre la dynamique impulsée par le dernier Congrès mondial de la nature et mettre en œuvre ses recommandations.</strong></p>
<p> </p>
<h5 style="text-align: justify;">LA NATURE DOIT ETRE AU CŒUR DE LA RECONSTRUCTION POUR UN MONDE RESILIENT ET DURABLE</h5>
<p style="text-align: justify;">Face aux crises interconnectées du changement climatique et de l’érosion de la biodiversité, il est crucial de <strong>renforcer les actions pour la nature afin d’atteindre les objectifs de développement durable</strong>. Une déclaration ministérielle finale doit engager les Etats sur des mesures ambitieuses et concrètes. La France, actuellement vice-présidente de l&#8217;ANUE, doit mobiliser la communauté internationale pour assurer un renforcement du droit de l’environnement et une mise en œuvre effective et efficace des instruments juridiques internationaux.</p>
<p> </p>
<h5 style="text-align: justify;">LE DROIT DE L’ENVIRONNEMENT EST UN LEVIER D’ACTION ESSENTIEL POUR METTRE LA BIODIVERSITE SUR LA VOIE DU RETABLISSEMENT</h5>
<p style="text-align: justify;">Le Comité français de l’UICN appelle la France et les autres pays <strong>à élever le niveau d’ambition en vue de l&#8217;adoption du <a href="https://www.iucncongress2020.org/fr/motion/101">nouveau cadre mondial pour la biodiversité</a></strong> actuellement négocié au sein de la Convention sur la Diversité Biologique.</p>
<p style="text-align: justify;">Le projet de Déclaration de l’ANUE offre une occasion de consacrer une nouvelle génération de droits fondamentaux liés à la protection de l’environnement, en particulier <strong>le</strong> <strong>droit humain à un environnement sain</strong> en lien avec la résolution 48/13 du Conseil des Droits de l’homme.</p>
<p style="text-align: justify;">Le Comité français de l’UICN appelle aussi les membres de l’ANUE à développer des accords régionaux pour le<strong> droit à l’information, à la participation et à l’accès à la justice en matière d’environnement</strong>.</p>
<p style="text-align: justify;">Pour mieux protéger l’océan, il appelle à soutenir l’adoption cette année d’un <strong>accord international ambitieux pour la <a href="https://www.iucncongress2020.org/fr/motion/126">protection de la haute mer</a></strong> dans le cadre de la Convention des Nations Unies sur le droit de la mer.</p>
<p style="text-align: justify;">Et pour garantir une sécurité sanitaire mondiale et durable, Il demande à soutenir l’approche globale <strong>“<a href="https://www.iucncongress2020.org/fr/motion/135">Une seule santé / “One health</a>” </strong>combinant santé humaine, animale et de l’environnement, en s’attaquant aux causes de la perte de la biodiversité.</p>
<p> </p>
<h5 style="text-align: justify;">LA NECESSITE D’UN TRAITE INTERNATIONAL POUR LUTTER CONTRE LA POLLUTION PLASTIQUE MARINE</h5>
<p style="text-align: justify;">Face à l’impact majeur de la pollution de déchets plastiques sur le milieu marin et côtier, <strong>le Comité français de l’UICN demande aux Etats de s’engager pour un traité international contraignant sur la <a href="https://www.iucncongress2020.org/fr/motion/022">lutte contre la pollution plastique marine</a>. </strong></p>
<p style="text-align: justify;">Comme annoncé par le Président de la République lors du <a href="https://uicn.fr/one-ocean-summit-le-bilan/">One Ocean Summit</a>, l’ANUE-5 devra lancer les négociations intergouvernementales sur cet accord mondial, suite au projet de résolution présenté par le Pérou et le Rwanda soutenu par les 27 membres de l’Union européenne.</p>
<p style="text-align: justify;">Les Etats doivent s’engager collectivement pour éliminer la production et l’utilisation des plastiques non-nécessaires, en particulier les plastiques à usage unique. Le traité devra également prévoir la prise de mesures pour investir dans une gestion responsable et mettre fin aux déversements de déchets plastiques dans les océans.</p>
<p style="text-align: justify;">Enfin, le Comité français de l’UICN soutient le recours aux <strong><a href="https://uicn.fr/solutions-fondees-sur-la-nature/">Solutions fondées sur la Nature</a></strong>, telles que définies et encadrées par l’UICN, pour atteindre les Objectifs de Développement Durable d’ici 2030.</p>


<div style="height:34px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>


<h4><span style="color: #0064a7;">Plus d&#8217;informations</span></h4>
<p>– <a href="https://uicn.fr/wp-content/uploads/2022/02/assemblee-onu-anue-position-comite-francais-de-luicn-cp-24022022.pdf">Télécharger le communiqué de presse</a><br>– <a href="https://www.unep.org/environmentassembly/fr/unea5">L&#8217;ANUE-5</a><br>&#8211; <a href="https://uicn.fr/congres-de-luicn-bilan/">Les conclusions du Congrès mondial de la nature de l&#8217;UICN (septembre 2021)</a></p><p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/anue-5-une-nouvelle-etape-pour-confirmer-les-engagements-environnementaux/">ANUE-5 : Une nouvelle étape pour confirmer les engagements environnementaux</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Natura 2000, quel bilan après 30 ans de service pour la nature ?</title>
		<link>https://uicn.fr/natura-2000-quel-bilan-apres-30-ans-de-service-pour-la-nature/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=natura-2000-quel-bilan-apres-30-ans-de-service-pour-la-nature</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Emilie Dupouy]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 24 Feb 2022 08:51:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[Actualités Aires Protégées]]></category>
		<category><![CDATA[aires protégées]]></category>
		<category><![CDATA[anniversaire]]></category>
		<category><![CDATA[NATURA 2000]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://uicn.fr/?p=82236</guid>

					<description><![CDATA[<p>A l’initiative de la Présidence française de l’Union Européenne, les États membres se réunissent les 24 et 25 février 2022, à Strasbourg, pour célébrer les 30 ans du réseau Natura 2000, plus vaste réseau d’espaces naturels terrestres et marins protégés et gérés du monde. A l’origine centré sur les sites terrestres, en application des directives européennes [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/natura-2000-quel-bilan-apres-30-ans-de-service-pour-la-nature/">Natura 2000, quel bilan après 30 ans de service pour la nature ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><strong>A l’initiative de la Présidence française de l’Union Européenne, les États membres se réunissent les 24 et 25 février 2022, à Strasbourg, pour célébrer les 30 ans du réseau Natura 2000, plus vaste réseau d’espaces naturels terrestres et marins protégés et gérés du monde.</strong></p>
<p style="text-align: justify;">A l’origine centré sur les sites terrestres, en application des directives européennes Oiseaux (1979, révisée en 2009) et Habitats faune flore (1992), le réseau a été déployé en mer à partir de 2008, avec un double objectif de préserver la diversité biologique et de valoriser le patrimoine naturel des territoires, tout en tenant compte des activités économiques, sociales et culturelles, ainsi que des particularités régionales.</p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: #0064a7;">En Europe, les sites Natura 2000 couvrent actuellement 18,15 % de la surface terrestre et 9,8% des eaux marines. Sur le territoire français, il s’agit de 13% de la surface terrestre (7 millions d’hectares) et 35,7% de la surface marine de la ZEE.</span></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>La France a une responsabilité importante dans ce réseau tant par la diversité de ses paysages que par la richesse de la faune et de la flore qu’ils abritent.</strong> A ce jour, ce sont 132 types d’habitats naturels d’intérêt communautaire (57 % des habitats naturels européens), 102 espèces animales identifiées à l’annexe II de la directive Habitats faune flore (20 % des espèces annexe II), 63 espèces végétales identifiées à l’annexe II de la directive Habitats faune flore (10 %) et 123 espèces d’oiseaux identifiées à l’annexe I de la directive Oiseaux (62 %).</p>
<p style="text-align: justify;">Natura 2000 est une avancée majeure pour la conservation de la nature en Europe mais reste confrontée à de nombreux défis car la biodiversité terrestre et marine continue de subir de fortes pressions liées aux activités humaines. Or son objectif est d’assurer un bon état de conservation pour tous les habitats et espèces d’intérêt communautaire. </p>
<p style="text-align: justify;">Selon le Centre d’expertise et de données sur le patrimoine naturel (PatriNat), environ 70% des espèces et plus de 90% des habitats des écosystèmes humides et aquatiques sont dans un état défavorable-mauvais ou défavorable-inadéquat de conservation. L’intensification agricole est identifiée comme étant le principal facteur de pression sur ce milieu ainsi que l’urbanisation et l’industrialisation. Elles menacent également nos écosystèmes littoraux, dont moins de 10% des habitats et environ 20% des espèces sont dans un état de conservation favorable.</p>
<p style="text-align: justify;">Quant au milieu marin, 40% de la mer territoriale est aujourd’hui couverte par le réseau Natura 2000, auquel il faut ajouter le réseau Natura 2000 au large. <strong>Cette évolution surfacique récente demande de renforcer les moyens humains et financiers pour améliorer la conservation de la biodiversité marine, comme le suggère le <a href="https://www.eca.europa.eu/fr/Pages/DocItem.aspx?did=57066">rapport de la cour des comptes européenne</a> </strong>qui conclue que les aires marines protégées en Europe, qui sont en grande partie des sites Natura 2000, offrent peu de protection.</p>
<p style="text-align: justify;">Les sites Natura 2000 constituent par ailleurs <strong>une opportunité pour la mise en œuvre de l’objectif des 10% de zones de protection stricte</strong>, adoptée par la stratégie européenne pour la biodiversité d’ici 2030, en y adossant progressivement des réglementations. </p>


<div style="height:34px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>


<h4><span style="color: #0064a7;">Plus d&#8217;informations</span></h4>
<p>– <a href="http://www.natura2000.fr">Le site internet de Nature 2000</a><br />&#8211; <a href="https://presidence-francaise.consilium.europa.eu/fr/evenements/conference-ministerielle-30-ans-du-reseau-natura-2000/">La conférence ministérielle 30 ans du réseau Natura 2000</a><br />&#8211; <a href="https://uicn.fr/aires-protegees/">Le programme &#8220;Aires protégées&#8221; du Comité français de l&#8217;UICN</a></p>
<h6 style="text-align: right;"><span style="color: #999999;">Photo bandeau : Bassin du Drugeon, site Natura 2000 labellisé sur la <a href="https://uicn.fr/aires-protegees/la-liste-verte-des-aires-protegees/">Liste Verte des aires protégées</a> © Varot (4VENTS,2008)</span></h6><p>Cet article <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr/natura-2000-quel-bilan-apres-30-ans-de-service-pour-la-nature/">Natura 2000, quel bilan après 30 ans de service pour la nature ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://uicn.fr">UICN France</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
