<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#038; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Thu, 10 Mar 2022 15:24:59 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.2.4</generator>
	<item>
		<title>Des mégots au fond des nids : une fausse bonne idée</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/des-megots-au-fond-des-nids-une-fausse-bonne-idee/</link>
				<pubDate>Thu, 10 Mar 2022 15:24:58 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Passériformes]]></category>
		<category><![CDATA[Plastiques]]></category>
		<category><![CDATA[Automédication animale]]></category>
		<category><![CDATA[Cigarette]]></category>
		<category><![CDATA[Déchet]]></category>
		<category><![CDATA[Ectoparasite]]></category>
		<category><![CDATA[Fringillidé]]></category>
		<category><![CDATA[Nid]]></category>
		<category><![CDATA[Passereau]]></category>
		<category><![CDATA[Passéridé]]></category>
		<category><![CDATA[Pollution]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=24955</guid>
				<description><![CDATA[09/03/2022 En tête des déchets parmi les plus rejetés dans la nature figurent les mégots [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-ausol.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-ausol.jpg" alt="" class="wp-image-24956" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-ausol.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-ausol-300x129.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-ausol-768x329.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-ausol-600x257.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Une ressource infinie et universelle</figcaption></figure></div>



<p>09/03/2022 En tête des déchets parmi les plus rejetés dans la nature figurent les mégots de cigarette. Même si cela ne saute pas aux yeux, ils font partie des déchets plastiques car les filtres sont composés d’acétate de cellulose, une fibre synthétique, et de ce fait ont une durée de vie très longue. En milieu urbain, ils sont encore plus présents et souvent concentrés en certains lieux de «&nbsp;stationnement&nbsp;» des fumeurs. Pas étonnant donc que divers passereaux urbains s’intéressent à cette ressource hyper abondante comme matériau pour tapisser le fond de leurs nids&nbsp;: ils déchirent le papier et récupèrent le filtre en cellulose. Dès les années 1970, ce comportement était observé chez des moineaux domestiques et on évoquait même le risque qu’ils ne provoquent des incendies en transportant des mégots encore «&nbsp;en vie&nbsp;»&nbsp;! &nbsp;Ce comportement est devenu au fil des décennies très répandu et prédominant dans certaines populations urbaines d’oiseaux. Or, les mégots sont des bombes chimiques truffées de substances chimiques toxiques. Alors pourquoi ces oiseaux incorporent-ils ces filtres dans leurs nids et avec quels effets sur leur succès reproducteur&nbsp;?&nbsp;</p>



<h2>Hyper fléau&nbsp;</h2>



<p>Avant d’entrer dans le vif du sujet, distillons quelques infos générales sur les mégots en tant que déchets plastiques, histoire de sensibiliser à ce redoutable fléau sous-estimé et méconnu. Rappelons qu’avant de devenir mégot, une cigarette qui se consume dégage une fumée classée comme l’un des polluants les plus atmosphériques les plus dangereux au monde&nbsp;: 3 cigarettes polluent plus qu’un moteur de voiture tournant au ralenti pendant 30 minutes&nbsp;! La matrice de cellulose des filtres est traitée au dioxyde de titane (colorant blanc E217 connu comme cancérigène potentiel). La combustion libère des milliers de substances chimiques (jusqu’à 7000&nbsp;!) dont une partie se concentre dans le filtre et parmi elles plus de cinquante réputées comme très toxiques&nbsp;: ammoniac, benzène, cadmium, plomb, mercure, cyanure, formaldéhyde (formol), goudrons, arsenic, pesticides utilisés dans la culture du tabac, … sans oublier le plus connu d’entre eux, la nicotine, un puissant alcaloïde d’origine végétale.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-gp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-gp.jpg" alt="" data-id="24957" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24957" class="wp-image-24957" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-gp.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-gp-300x205.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-gp-768x524.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-gp-600x410.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mégot </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-int.jpg" alt="" data-id="24958" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24958" class="wp-image-24958" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-int.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-int-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-int-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-int-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Filtre en acétate de cellulose</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-inter.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-inter.jpg" alt="" data-id="24959" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24959" class="wp-image-24959" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-inter.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-inter-300x230.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-inter-768x589.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-inter-600x461.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Filtre usagé teinté par les goudrons et la nicotine (entre autres)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Or, un grand nombre de ces mégots atterrissent dans l’environnement via les comportements irresponsables des fumeurs avec le geste auguste (et considéré comme « viril » !) du « jet de mégot » d’une pichenette des doigts ! On estime que 4300 milliards de mégots sont jetés et dispersés chaque année sur la planète ! Ils représentent 680 000 tonnes de déchets dont la plus grande partie finit par rejoindre les océans via les réseaux hydrographiques terrestres ; pour la France, les chiffres sont de 20 à 25 000 tonnes/an. Selon une étude de la Commission européenne, les mégots sont le déchet plastique le plus retrouvé sur les plages européennes, juste après les bouteilles en plastique. En 2017, l’association SurfRider identifiait les mégots comme les principaux déchets retrouvés dans l’environnement, qu’il s’agisse des plages, des fonds marins, des rivières ou des lacs (ref 1). Les villes sont des hot spots pour les mégots : à Paris, 2 milliards (soit 350 tonnes) sont ramassés chaque année (et le reste finit dans la Seine et les égoûts !). Autrement dit, pour les oiseaux urbains, les mégots de cigarettes sont une ressource inépuisable, abondante et durable (dix ans pour se dégrader) pour peu qu’ils leur trouvent une utilité. </p>



<h2>Usages&nbsp;</h2>



<p>Deux grands types d’usages sont documentés dans la bibliographie&nbsp;: soit les mégots sont incorporés dans les parois du nid, soit comme revêtement au fond du nid au même titre que les plumes, poils ou feuilles sèches ajoutées comme revêtement douillet.&nbsp;</p>



<p>Le premier cas, peu répandu semble-t-il, a été observé chez les grives musiciennes de Nouvelle-Zélande où cette espèce a été introduite à la fin du 19<sup>ème</sup>&nbsp;siècle par les colons anglais depuis l’Europe. Cette espèce bâtit des nids en forme de coupe avec des herbes, des tiges et de la mousse&nbsp;; mais, la coupe interne est ensuite tapissée d’un mortier lissé brun clair à base de boue mélangée avec des débris de bois mort. Sur les nids observés, les mégots se retrouvent incorporés dans cet enduit et sont pratiquement indiscernables à l’œil humain. Mais comme les oiseaux ont un système visuel très différent du nôtre, on a vérifié que «&nbsp;vu par des yeux de grive&nbsp;», ces mégots enfouis restent aussi peu visibles&nbsp;: donc, ils ne servent pas de signaux visuels destinés par exemple à attirer une partenaire. Ceci suggère que les grives les utilisent de manière opportuniste parce que ces matériaux sont disponibles. Mais on peut supposer qu’ils puissent avoir incidemment plusieurs rôles&nbsp;: repousser des prédateurs sensibles à cette odeur&nbsp;; isoler les parois du nid et améliorer la régulation thermique à l’intérieur où sont déposés les œufs et où naissent les poussins nus (nidicoles). Autant d’hypothèses qui restent à tester expérimentalement&nbsp;!&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-roselin-300x295.jpg" alt="" class="wp-image-24965" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-roselin-300x295.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-roselin-50x50.jpg 50w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-roselin.jpg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /><figcaption>Mâle de Roselin familier </figcaption></figure></div>



<p>L’autre usage bien plus répandu a été étudié de manière approfondie sur le campus de l’université de Mexico sur deux passereaux urbains. L’un deux, bien connu chez nous, est le moineau domestique (<a href="https://www.zoom-nature.fr/declin-du-moineau-en-ville-une-etude-de-cas/">voir la chronique</a>), introduit au milieu du 19<sup>ème</sup> siècle aux USA et qui s’est propagé depuis sur tout le continent nord-américain jusqu’au Mexique. L’autre est un des passereaux les plus communs en Amérique du nord, le roselin familier (<em>House Finch</em>), un proche parent des chardonnerets, verdiers et serins. Comme le moineau domestique, il peuple essentiellement les zones habitées jusque dans les villes où il peut nicher dans les grands buildings. Sur le site d’étude de Mexico où les deux espèces cohabitent, le nombre moyen de filtres incorporés au fond des nids se situe en moyenne autour de 8 par nid mais peut aller d’aucun à … 38 ; chez le roselin familier, la moyenne est de 10 avec un maximum de 48 ! Bref, deux belles espèces modèles faciles à observer avec des nids accessibles au plus près des chercheurs sur leur lieu de travail ! </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-nidcig.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-nidcig-300x160.jpg" alt="" class="wp-image-24963" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-nidcig-300x160.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-nidcig.jpg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption>Nid de Roselin chargé de mégots (extrait de la page Facebook de l&rsquo;émission La Terre au carré)</figcaption></figure></div>



<h2>Répulsifs&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-tabac.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-tabac.jpg" alt="" class="wp-image-24966" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-tabac.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-tabac-300x149.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-tabac-768x381.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-tabac-600x297.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Le tabac est une Solanacée riche en nicotine</figcaption></figure></div>



<p>Dans le cocktail de composants des mégots, la nicotine retient tout particulièrement l’attention des ornithologues&nbsp;; en effet, cet alcaloïde fabriqué par le tabac (la plante) a pour fonction chez celui-ci de repousser les insectes herbivores (dont des chenilles) qui chercheraient à consommer ses feuilles. La nicotine est effectivement un poison insecticide très violent. D’ailleurs, des jardiniers préconisent de pulvériser des macérations de mégots de cigarettes sur des plantes pour éloigner les pucerons (en oubliant qu’ils pulvérisent ainsi une foule d’autres substances très toxiques&nbsp;!). D’où l’hypothèse que l’incorporation de mégots dans le fond du nid serait un moyen d’éliminer ou de repousser les insectes parasites qui y résident.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnich.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnich.jpg" alt="" class="wp-image-24961" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnich.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnich-300x164.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnich-768x419.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnich-600x327.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mâle de moineau domestique devant le nichoir qu&rsquo;il occupe </figcaption></figure></div>



<p>On a une image populaire des nids de passereaux comme des lieux propres bien entretenus par les parents ; dans les faits, ils hébergent pourtant des populations importantes d’invertébrés suceurs de sang, des parasites externes tels que tiques, acariens ou asticots de mouches (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/des-mesanges-adeptes-de-laromatherapie/"> l’exemple de la mésange bleue</a>). Or, ces parasites, par leurs prélèvements directs de sang et par les risques de transmission de parasites microscopiques internes, affaiblissent les poussins des nichées. Ceux-ci naissent nus et fragiles et doivent grandir très rapidement : toute charge de parasites affecte donc leur croissance et leur survie.</p>



<p>Face à ce problème qui touche tout particulièrement les espèces nichant des nids fermés (comme ceux des moineaux) ou dans des cavités, certaines espèces de passereaux ont développé des comportements d’automédication : ils introduisent dans le nid des fragments de végétaux frais aromatiques qui libèrent des substances volatiles connues pour leurs propriétés médicinales. Ainsi chez les mésanges bleues de Corse (<a href="https://www.zoom-nature.fr/des-mesanges-adeptes-de-laromatherapie/">voir la chronique</a>), des végétaux aromatiques prélevés dans la garrigue (lavande, inule visqueuse,  ..) exercent une action-bactérienne sur la peau nue des poussins affaiblis par les attaques des mouches. On peut donc penser que les moineaux et les roselins vivant en milieu urbain où de telles ressources végétales ne sont pas forcément présentes exploiteraient les mégots de cigarettes comme substitut de protection.  </p>



<p>Première vérification&nbsp;: les mégots agissent-ils vraiment sur les parasites majeurs des moineaux et roselins, des acariens. Les chercheurs introduisent dans des nichoirs occupés par des nichées récemment écloses des petites sources thermiques qui attirent ces acariens&nbsp;(attirés par la chaleur assimilée à une présence animale) avec un dispositif adhésif qui les piège. On laisse ce piège 20 minutes et on compte les parasites piégés&nbsp;; sur une partie des pièges, on installe un mégot de cigarette fumée et sur d’autres un filtre de cigarette intact. Les premiers attirent nettement moins de parasites que les seconds ce qui confirme l’effet répulsif a minima des mégots de cigarettes fumées. Cet effet répulsif provient sans doute de la nicotine mais peut-être aussi de diverses autres substances contenues dans les mégots.</p>



<h2>Bon plan&nbsp;?</h2>



<p>Mais pour démontrer qu’il s’agit réellement d’une forme d’automédication, il faudrait prouver que ces mégots sont délibérément collectés (choisis) et que leur présence au final améliore le succès reproductif de ces oiseaux.&nbsp;</p>



<p>Pour répondre au second point, les chercheurs se sont concentrés sur le roselin familier. Les poussins qui naissent nus ont leur peau directement en contact avec les mégots installés au fond du nid. En suivant leur évolution pendant l’élevage en fonction de la quantité de filtres usagés déposés dans le nid, les chercheurs constatent qu’il y a une corrélation positive avec la prise de poids&nbsp;: plus il y a de mégots, plus ils grandissent vite. Or, on sait que chez les espèces à jeunes nidicoles (qui naissent nus et incomplètement formés), le poids atteint au moment de l’envol est un indicateur des chances de survie ultérieures après l’envol&nbsp;; plus ils grandissent vite, meilleures sont leurs chances de survie à moyen terme. Ainsi, les mégots, probablement en éloignant une partie des parasites, amélioreraient la santé des poussins.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinid.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinid.jpg" alt="" class="wp-image-24960" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinid.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinid-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinid-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinid-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Gros nid de paille du moineau domestique</figcaption></figure></div>



<p>Il se peut que les femelles en bénéficient aussi. En effet, chez cette espèce, la construction du nid et l’incubation des œufs incombent entièrement aux femelles. Elles manipulent donc les mégots pour les incorporer et ensuite vont passer près de deux semaines posées sur le fond du nid&nbsp;; or, comme chez de nombreux passereaux, elles développent à cette période une large plaque de peau nue richement vascularisée sous le ventre (plaque incubatrice) qui permet de mieux chauffer les œufs. Leur peau se trouve donc en contact direct avec les mégots au fond du nid. On sait que des femelles peuvent abandonner des pontes en cours d’incubation si leur nid est trop infesté.&nbsp;</p>



<p>Des prélèvements sanguins sur les poussins âgés de 15 jours montrent que plus leur nid est riche en filtres usagés, plus ils ont une réponse immunitaire forte, un signe de bonne santé. Cet effet peut n’être que la conséquence de la baisse de charge de parasites induite par les mégots&nbsp;; mais, chez les étourneaux sansonnets qui incorporent des végétaux verts «&nbsp;médicinaux&nbsp;» dans leurs nids, on a montré que ceux-ci induisent une forte réponse immunitaire sans doute via les substances chimiques qu’ils libèrent. On peut donc aussi penser que la nicotine étant une molécule végétale, elle ait des effets du même ordre.&nbsp;</p>



<p>Jusqu’ici donc tout semble tout bénéfice pour les utilisateurs de mégots au moins à court terme.</p>



<h2>Revers de la médaille&nbsp;</h2>



<p>Compte tenu de la composition chimique assez édifiante des mégots, il vient tout de suite à l’esprit qu’ils pourraient tout autant, en même temps, avoir d’autres effets, négatifs cette fois, sur la santé des poussins et des adultes en contact prolongé avec eux.&nbsp;</p>



<p>Pour le savoir, les chercheurs se sont servis des prélèvements sanguins sur les poussins de roselin familier pour y chercher des traces de ce qu’on appelle des dommages génotoxiques sur les globules rouges du sang. On parle de tels dommages quand l’introduction d’un agent chimique porteur de radicaux oxygénés peut induire des cassures dans les chaînes d’ADN lors des divisions cellulaires (mitoses)&nbsp;; ils peuvent conduire, selon leur intensité et les organes concernés, à des effets mutagènes pouvant déboucher sur des cancers (effets carcinogènes). Ces dégâts occasionnés sur l’ADN se manifestent par l’apparition de cellules (ici, des globules rouges du sang qui se renouvellent sans cesse) avec des anomalies du noyau&nbsp;: présence d’un ou plusieurs micronoyaux en plus du noyau principal ou deux noyaux reliés entre eux. Ainsi, en comptant les globules rouges porteurs de ces anomalies on peut évaluer le taux de génotoxicité induit par le contact avec une substance toxique.&nbsp;</p>



<p>Plus il y a de mégots dans les nids, plus les jeunes présentes des dommages génotoxiques sur leurs globules rouges&nbsp;; les niveaux trouvés sont bien plus élevés que la normale et dépassent nettement les mesures effectuées dans une autre étude sur des goélands soumis à la pollution urbaine pourtant bien plus grands et vivant plus longtemps. On a aussi montré que des poissons exposés à des mégots dans leur eau d’aquarium présentaient une mortalité accrue. Ces effets qui entrent dans ce qu’on appelle le stress oxydatif connu pour réduire la longévité. Ces oiseaux soumis à un tel stress (ici, l’exposition à un toxique) épuisent leur stock d’antioxydants pour lutter ce qui diminue ultérieurement leur capacité à affronter de nouvelles situations de stress. Tout laisse donc à penser que, s’ils sont bénéfiques d’un côté en réduisant la charge parasitaire, les mégots s’avèrent dangereux pour la santé à moyen terme ce qui contrebalance sérieusement les effets positifs.&nbsp;</p>



<h2>Mâles versus femelles</h2>



<p>Pour y voir plus clair, les chercheurs ont étendu leurs analyses aux adultes et aux deux espèces, le moineau domestique et le roselin familier. En effet, les mœurs reproductrices des deux espèces diffèrent nettement. Contrairement à ce qui se passe chez les roselins (voir ci-dessus) qu’ils côtoient dans le même environnement, les moineaux partagent plus fortement les tâches reproductrices&nbsp;: les deux sexes choisissent le site de nid, bâtissent le nid, incubent les œufs (la femelle un peu plus que le mâle) et nourrissent les jeunes (le mâle un peu plus). Ainsi, chez les moineaux, de facto, l’exposition aux substances toxiques des mégots est partagée presque également entre les deux sexes versus des femelles surexposées chez les roselins.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnourr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnourr.jpg" alt="" class="wp-image-24962" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnourr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnourr-300x153.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnourr-768x391.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnourr-600x305.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Couple de moineaux domestiques en ville </figcaption></figure></div>



<p>Les résultats des analyses sanguines sur les adultes confirment superbement ces différences comportementales. Chez les roselins, les femelles présentent un taux de dommages génotoxiques sur leurs globules rouges corrélé avec la quantité de mégots dans leur nid alors que, sur la même période, les mâles associés présentent peu de dommages et avec une intensité indépendante du nombre de mégots. Chez les moineaux domestiques, par contre, les dommages restent réduits dans les deux sexes en début et en fin de reproduction et chez les femelles leur intensité n’est pas liée à la quantité de mégots. Et pourtant les proportions de mégots incorporés dans les nids sont équivalentes chez les deux espèces. On peut invoquer que le moineau domestique a une histoire urbaine beaucoup plus ancienne que le roselin (qui a adopté plus récemment les milieux urbains) et serait de fait plus habitué aux polluants. On sait que certaines espèces urbaines s’adaptent en développant des activités enzymatiques réparatrices des dégâts causés à l’ADN.</p>



<p>On ne connait pas ici les conséquences à long terme mais on peut supposer une baisse de longévité ce qui impacte le succès reproductif. Il n’est pas sûr que compte tenu de la durée de vie brève (en moyenne) de ces oiseaux, les dégâts génotoxiques puissent déboucher sur le développement de mutations transmises et de cancers. En dépit de cette balance qui pencherait vers le négatif, la théorie des histoires de vie prédit malgré tout que ce comportement a toutes les chances d’être sélectionné positivement car il son versant positif se manifeste en début de développement des jeunes&nbsp;&nbsp;et finalement il y aurait plus de jeunes à l’envol&nbsp;; les effets négatifs se manifesteraient surtout après.&nbsp;</p>



<p>Cette histoire permet en tout cas de casser un argument fallacieux que d&rsquo;aucuns seraient tentés d&rsquo;avancer comme justificatif à leur laxisme « les mégots dans la nature, ça sert aux oiseaux » ; outre la pollution redoutable induite en milieu aquatique, cet exemple montre que, même s’ils sont utilisés (ce qu’on pourrait retenir comme une « bonne » chose !), ils s’avèrent dangereux à moyen terme. Alors, chers fumeurs(euses), quand arrêterez-vous de jeter avec autant d’insouciance vos mégots dans la nature ? </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-paqu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-paqu.jpg" alt="" class="wp-image-24964" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-paqu.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-paqu-300x150.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-paqu-768x385.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-paqu-600x301.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>On pourrait aussi afficher : FUMER NUIT A LA BIODIVERSITE</figcaption></figure></div>



<h2>Bibliographie</h2>



<p><strong>Fumer tue. Jeter un mégot pollue ; en 4 points.</strong> Ministère de la Transition Ecologique. (<em><strong>ref1</strong></em>)</p>



<p><strong>THE ROLE OF BIRD MANAGEMENT IN FIRE PROTECTION</strong>&nbsp;(1970). Schneider, David E. and Fall, Michael W.,Bird Control Seminars Proceedings. 194.&nbsp;</p>



<p><strong>Cigarette butts form a perceptually cryptic component of song thrush (</strong><strong><em>Turdus philomelos)&nbsp;</em></strong><strong>nests.</strong>&nbsp;BRANISLAV IGIC et al.&nbsp;<em>Notornis, 2009, Vol. 56: 134-138&nbsp;</em></p>



<p><strong>Incorporation of cigarette butts into nests reduces nest ectoparasite load in urban birds: new ingredients for an old recipe?</strong>&nbsp;Suarez-Rodriguez M, Lopez-Rull I, Macias Garcia C. 2013 Biol Lett 9: 20120931.&nbsp;</p>



<p><strong>There is no such a thing as a free cigarette; lining nests with discarded butts brings short-term benefits, but causes toxic damage</strong>&nbsp;M. SUAREZ-RODRIGUEZ &amp; C. MACIAS GARCIA J. EVOL. BIOL. 27 (2014) 2719–2726</p>



<p><strong>Anthropogenic Nest Materials May Increase Breeding Costs for Urban Birds </strong>Monserrat Suárez-Rodríguez, Regina D. Montero-Montoya and Constantino Macías Garcia Frontiers in Ecology and Evolution 2017 ; Vol. 5 ; Article 4 </p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Milan noir : des sacs plastiques dans les nids comme marque territoriale</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/milan-noir-des-sacs-plastiques-dans-les-nids-comme-marque-territoriale/</link>
				<pubDate>Tue, 08 Mar 2022 16:26:20 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Accipitriformes (Rapaces diurnes)]]></category>
		<category><![CDATA[Plastiques]]></category>
		<category><![CDATA[Accipitridé]]></category>
		<category><![CDATA[Communication sociale]]></category>
		<category><![CDATA[Défense territoriale]]></category>
		<category><![CDATA[Milan]]></category>
		<category><![CDATA[Nid]]></category>
		<category><![CDATA[Plastique]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=24939</guid>
				<description><![CDATA[07/03/2022 Tout le monde sait que les oiseaux communiquent entre eux, notamment au moment crucial [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-intr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-intr.jpg" alt="" class="wp-image-24945" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-intr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-intr-300x118.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-intr-768x303.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-intr-600x237.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>07/03/2022 Tout le monde sait que les oiseaux communiquent entre eux, notamment au moment crucial de la reproduction, en se servant de leurs traits physiques (taches colorées, plumes ornementales, peau nue colorée, …) et par des comportements (parades, cris et chants). Mais on ignore que certaines espèces vont plus loin en collectant des objets dans leur environnement pour construire des structures ou les ajouter à leurs nids comme signaux externes à destination de leurs congénères&nbsp;: l’exemple le plus médiatisé reste celui des oiseaux à berceau ou jardiniers de Nouvelle-Guinée et Australie qui construisent des «&nbsp;jardins&nbsp;» de tiges, feuilles, fleurs agrémentés de divers objets récoltés avec même la capacité de teindre certains objets en couleur en mélangeant leur salive avec des jus de baies ou des charbons de bois&nbsp;! Ces jardins servent à attirer des femelles pour s’accoupler. En fait, on connaît des centaines d’espèces d’oiseaux qui ajoutent toutes sortes d’objets à leurs nids&nbsp;: déchets humains, pierres, plantes vertes, mues de serpents, excréments, coquilles, … Le milan noir, un rapace diurne assez commun dans presque tout le pays, a développé un comportement très étonnant à cet égard&nbsp;: tapisser le fond de son aire avec des sacs plastiques blancs, non pas pour séduire le partenaire, mais comme signal de menace envers ses congénères. Une étude espagnole a étudié en détail ce comportement avec des découvertes vraiment surprenantes.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-vol.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-vol.jpg" alt="" class="wp-image-24953" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-vol.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-vol-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-vol-768x532.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-vol-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<h2>Anthropophile&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-portr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-portr.jpg" alt="" class="wp-image-24950" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-portr.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-portr-300x229.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-portr-768x587.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-portr-600x458.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Exemplaire naturalisé (musée Lecoq/Clermont-Ferrand)</figcaption></figure></div>



<p>Le milan noir se reconnaît à son plumage sombre, brun rougeâtre et sa queue légèrement fourchue.&nbsp;&nbsp;Il occupe une vaste aire de répartition couvrant une bonne part de l’Eurasie, l’Afrique et l’Australie. Dans de nombreux pays, dont la France, il est un des rapaces communs, très facile à observer au cours de ses évolutions aériennes souvent acrobatiques. Grand migrateur, chaque année il va passer l’hiver au sud du Sahara et revient nicher entre mars et septembre&nbsp;; quelques individus commencent à hiverner sur place. Il habite une large gamme de milieux semi-boisés, de préférence avec des milieux aquatiques. Il est globalement très lié à la présence humaine et fréquente les abords des villages car son alimentation dépend en bonne partie des activités humaines&nbsp;: il se nourrit surtout de restes d’animaux morts et de déchets sur les décharges mais peut aussi capturer des petits vertébrés et des insectes&nbsp;; il patrouille en vol au-dessus des prés fauchés, le long des routes, … à la recherche de cadavres de petits animaux. Les poissons morts constituent souvent une part importante de son régime&nbsp;: il les «&nbsp;cueille&nbsp;» en vol à la surface de l’eau. Ce régime opportuniste explique en bonne partie l’expansion de cette espèce et la forte croissance de ses effectifs depuis un demi-siècle.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-moisson.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-moisson.jpg" alt="" class="wp-image-24947" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-moisson.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-moisson-300x132.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-moisson-768x337.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-moisson-600x263.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Milans noirs au dessus d&rsquo;un champ fraîchement moissonné à la recherche de petits animaux tués ou d&rsquo;insectes</figcaption></figure></div>



<p>Le milan noir niche soit en couples isolés soit en colonies lâches pouvant aller jusqu’à une dizaine de couples. Chaque couple défend un territoire dont la qualité varie beaucoup selon la quantité de nourriture disponible&nbsp;: les territoires incluant une interface avec des milieux aquatiques sont les plus recherchés.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-pois.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-pois.jpg" alt="" class="wp-image-24949" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-pois.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-pois-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-pois-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-pois-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Reste de poisson-chat échappé par un milan noir sur une route le long d&rsquo;un étang</figcaption></figure></div>



<p>Chaque année, une partie non négligeable de la population des mâles ne réussit pas à fonder de couple et à s’installer sur un territoire&nbsp;: ils forment une population «&nbsp;flottante&nbsp;» d’individus non nicheurs qui harcèlent en début de saison les couples installés et tentent de s’emparer des territoires par des attaques et des intrusions pouvant se terminer en batailles aériennes spectaculaires vu la manœuvrabilité du vol de ces oiseaux. Ils cherchent aussi à voler des proies collectées par les résidents (cleptoparasite).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-atta.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-atta.jpg" alt="" data-id="24943" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24943" class="wp-image-24943" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-atta.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-atta-300x156.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-atta-768x399.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-atta-600x312.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Poursuite aérienne entre deux milans, ponctuée de cris </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-att.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-att.jpg" alt="" data-id="24942" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24942" class="wp-image-24942" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-att.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-att-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-att-768x487.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-att-600x380.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<h2>Sacs blancs&nbsp;</h2>



<p>De retour de migration, les couples se forment et investissent chacun un territoire&nbsp;; les deux membres du couple entreprennent de bâtir une aire de branchages et brindilles placée assez haut dans un arbre. Les aires sont souvent réoccupées année après année et rechargées au printemps de nouveaux matériaux. Avant le début de la ponte, mâle et femelle commencent à collecter dans leur environnement des matériaux d’origine humaine qu’ils installent dans la cuvette du nid avec une prédilection surprenante pour les sacs plastiques blancs. Ce comportement n’a rien d’anecdotique et sert en fait de support à une forme de communication sociale très élaborée qui a été étudiée de manière remarquable par une équipe d’ornithologues dans le prestigieux site protégé de Coto Donana en Andalousie espagnole.&nbsp;</p>



<p>Là, réside une forte population de milans noirs très étudiée et suivie depuis plus de vingt ans avec un baguage systématisé des jeunes au nid qui permet ensuite de suivre individuellement ces oiseaux année après année&nbsp;: les chercheurs disposent ainsi de milans reconnaissables individuellement, âgés entre 1 et … 25 ans&nbsp;que l’on peut suivre dans le temps&nbsp;: longévité, succès de reproduction chaque année, fidélité au territoire, … ! Ils ont, lors des sessions de baguage, pu inventorier le contenu des nids&nbsp;: sur 127 nids suivis, 77% d’entre eux contenaient de telles «&nbsp;décorations plastiques&nbsp;».&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-allier.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-allier.jpg" alt="" class="wp-image-24941" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-allier.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-allier-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-allier-768x506.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-allier-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Sur les bords de la rivière Allier où nichent de nombreux milans noirs, les décharges sauvages avec leurs lots de plastiques ne manquent pas ! </figcaption></figure></div>



<p>En parcourant les environs des nids dans un rayon de 500m pour dénombrer la quantité et les types de déchets plastiques disponibles au sol, les chercheurs constatent que les milans sur-sélectionnent très nettement les plastiques de couleur blanche (à nos yeux en tout cas). Les autres déchets ou les sacs d’autres couleurs ne sont pas ramassés sauf dans les cas où la disponibilité en sacs blancs est très faible. Expérimentalement, ils ont déposé dans l’environnement des milans des sacs plastiques de diverses couleurs&nbsp;: 29 des 33 couples qui sont venus en collecter ont choisi seulement des plastiques blancs&nbsp;; deux couples ont collecté des sacs blancs et des transparents et un dernier des sacs blancs et des verts. Donc, clairement, la couleur blanche de ces sacs importe pour les milans ce qui suggère un lien avec un signal visuel visible de loin.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-dech.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-dech.jpg" alt="" class="wp-image-24944" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-dech.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-dech-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-dech-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-dech-600x403.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Bon coin pour les milans en recherche de belle déco ! </figcaption></figure></div>



<p>L’ajout de ces sacs blancs dans les aires se produit surtout dans les trois semaines qui précèdent le début de la ponte&nbsp;; pendant la ponte et l’incubation, les apports diminuent et après l’éclosion ils cessent pratiquement. Or, cette période d’intensité maximale correspond à celle où ont lieu le plus d’intrusions et de contestations du territoire de la part d’individus non installés (voir ci-dessus)&nbsp;: ceci suggère fortement une fonction anti-intrusion, autrement dit un signal fort envoyé aux contestataires&nbsp;: un drapeau blanc pas du tout pacifique qui dit&nbsp;: «&nbsp;<em>pas la peine d’essayer de nous déloger, nous allons nous défendre et notre territoire est excellent»</em>.&nbsp;</p>



<h2>Signal agressif</h2>



<p>Grâce au contexte très favorable (voir ci-dessus), les chercheurs ont pu expérimenter en milieu naturel sans que cela n’impacte vraiment ces oiseaux et ainsi répondre à plusieurs questions à propos de ce comportement très surprenant.&nbsp;</p>



<p>Le signal envoyé par les sacs plastiques blancs déposés dans les nids est-il fiable&nbsp;? La «&nbsp;décoration&nbsp;» du nid augmente avec la qualité des territoires (évaluée d’après la nourriture disponible) et l’état général physique des membres du couple. Ce dernier point apparaît quand on prend en compte l’âge des oiseaux&nbsp;: le niveau de décoration (mesuré en quantité de sacs déposés) très bas chez les jeunes oiseaux, juste après la maturité sexuelle, croît pour atteindre un maximum vers 7-12 ans, dans la force de l’âge pour cette espèce, puis décroît rapidement avec le vieillissement progressif. Quand, expérimentalement, on dépose des sacs blancs dans leur environnement proche, 37% des couples en prélèvent très peu ou pas du tout en dépit d’une offre prolongée et abondante. Ces oiseaux réfractaires ont soit des territoires de basse qualité ou sont soit très jeunes ou «&nbsp;vieux&nbsp;» au-delà de 12 ans. Du côté de ceux qui, au contraire, réagissent positivement à ces dépôts de sacs et chargent leurs aires, on constate que leur aptitude à contrer les attaques d’intrus est très forte&nbsp;; de même, dans les interactions agressives entre individus face à une même nourriture (un poisson mort sur un plan d’eau par exemple), les individus aux aires très décorées ont un taux de succès plus élevé.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-nid-300x212.jpg" alt="" class="wp-image-24948" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-nid-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-nid.jpg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /><figcaption>Deux images extraites de la publication n°1 (bibliographie) </figcaption></figure></div>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-age.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-age.jpg" alt="" class="wp-image-24940" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-age.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-age-300x88.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a></figure></div>



<p>Le signal est-il perçu par les autres et comment réagissent-ils&nbsp;? Les chercheurs observent que les couples aux aires peu décorées ont des taux d’intrusions peu élevés sur leurs territoires&nbsp;: les individus non nicheurs semblent les ignorer. Par contre, plus les aires sont décorées, plus on constate d’intrusions. Les réponses des couples installés les stimulent en quelque sorte en leur confirmant la bonne qualité du territoire. Un haut niveau de décoration prédit que si on s’installe ici on aura de meilleures chances d’élever sa descendance.&nbsp;</p>



<h2>Signal honnête&nbsp;</h2>



<p>Ce signal a-t-il des inconvénients indirects pour les couples territoriaux&nbsp;? Pour évaluer cet aspect, les chercheurs ont installé des nids artificiels dans des arbres de la zone en y plaçant des œufs d’oiseaux d’élevage&nbsp;: 81% de ces nids artificiels fortement décorés par ailleurs ont été pillés (par les corneilles notamment) alors que les nids peu décorés ont subi un taux de prédation bien moindre. La présence de sacs blancs attire clairement l’attention des voleurs d’œufs et impose donc un coût en matière de succès reproductif&nbsp;; les couples au nid très décoré doivent, en plus de gérer les intrus, surveiller encore plus leur nid&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>Si, expérimentalement, on ajoute directement dans un nid occupé peu décoré des sacs plastiques blancs, on «&nbsp;déclenche&nbsp;» plus d’attaques d’intrus sur ce territoire et les propriétaires se montrent incapables de réagir face à ces agressions. Par contre, le même ajout dans des nids très décorés d’oiseaux entre 7 et 12 ans induit aussi une hausse des agressions mais eux arrivent à faire face. Donc, le coût s’avère plus élevé pour des oiseaux de basse qualité.&nbsp;</p>



<p>Certains milans peuvent-ils tricher&nbsp;? Dans les expériences d’ajout direct dans l’aire de plastiques blancs, dans la semaine qui suit, 85% des oiseaux de 7-12 ans conservent les ajouts alors que 87% des très jeunes ou plus vieux les enlèvent&nbsp;! L’âge est un excellent prédicteur de l’attitude du couple face à un tel ajout. Autrement dit, les milans ne cherchent pas du tout à tricher car l’expérience doit leur montrer qu’ils seront, de toutes façons, pénalisés au final. La décoration plastique du nid constitue donc un signal gradué qui véhicule des informations sur la qualité du territoire, la viabilité des tenants et la capacité de dominance lors d’interactions sociales. Afficher ostensiblement que l’on est sur un territoire riche en ressources implique automatiquement une multiplication des affrontements avec des intrus attirés et le coût serait disproportionné pour des tricheurs faibles avec parfois des conséquences dommageables à cause de risques de blessures. Ce signal a donc tout d’un signal honnête et fiable. L’originalité de ce système de communication est qu’il fonctionne pour les deux membres du couple alors que chez la majorité des espèces seuls les mâles sont concernés. Il a en plus plusieurs avantages majeurs&nbsp;: en tant qu’ajout externe, il agit même en l’absence des oiseaux&nbsp;; il est assez facile à se procurer surtout avec la pollution plastique croissante&nbsp;; il peut être modulé très facilement en rajoutant ou en enlevant des sacs&nbsp;!&nbsp;</p>



<h2>Visibilité&nbsp;</h2>



<p>il restait une question en suspens à propos de la réelle visibilité de ce signal installé dans l’aire.&nbsp;&nbsp;En effet, les aires sont installées dans des arbres et le plus souvent cachées en grande partie dans l’ombrage de la canopée, notamment sur le site étudié en Andalousie où, en été, on atteint des températures extrêmes&nbsp;; de plus, les intrus choisissent leurs «&nbsp;cibles&nbsp;» lors de survols aériens à une certaine hauteur. Donc, il fallait trouver un moyen de vérifier que, vu du ciel, un nid décoré était perceptible et différenciable d’un nid non décoré. Ceci ne peut se faire qu’avec «&nbsp;des yeux d’humain&nbsp;» en utilisant un drone. Sur 15 nids sélectionnés, un protocole très astucieux a été conçu&nbsp;: on grimpe à l’aire que l’on nettoie de tous plastiques&nbsp;; un premier survol de drone qui descend depuis plus de 100m de haut et prend des photos de l’arbre et de l’environnement immédiat sous plusieurs angles par paliers en se rapprochant du nid&nbsp;; on ajoute ensuite un sac plastique blanc et on recommence le survol en drone. Quand on a fini, on remet les plastiques initiaux et on laisse l’aire tranquille. Ceci est effectué avant la ponte, à la période où ont lieu le plus d’interactions. Lors de la visite, on prend les mesures du nid et on évalue les angles d’ouverture tout autour.&nbsp;</p>



<p>Les images ainsi obtenues sont soumises à des observateurs : on évalue le temps mis à l’observateur pour trouver le nid sur la photo et à partir de quelle hauteur il est capable de le détecter. Les résultats obtenus montrent que la présence de sacs blancs augmente la visibilité du nid&nbsp;: un nid décoré est visible de plus haut qu’un nid non décoré&nbsp;; le temps mis pour repérer le nid diminue quand on se rapproche&nbsp;; au-dessus de 75m de hauteur, le temps mis pour détecter un nid non décoré devient nettement plus élevé. Si on transpose à des milans en survol, quand on connaît leur acuité visuelle et leur capacité à gauchir leurs ailes de sorte qu’ils varient sans cesse leurs angles d’observations, on pressent qu’ils doivent très probablement être encore plus performants que les yeux humains. Par contre, ni la taille du nid, ni son degré d’ouverture dans la canopée n’agissent sur sa visibilité&nbsp;: ce sont bien les plastiques blancs qui changent tout et sont le signal efficace, visible du ciel.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-masq.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-masq.jpg" alt="" class="wp-image-24946" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-masq.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-masq-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-masq-768x552.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-masq-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Ces études ont été menées avant le COVID : parions que désormais, les milans disposent d&rsquo;un nouveau signal blanc grâce à la « bienveillance » humaine ! </figcaption></figure></div>



<p>Finalement, on reste coi devant un tel système de communication sociale aussi sophistiqué basé sur un signal somme tout très «&nbsp;primaire&nbsp;»&nbsp;! Cet usage pose néanmoins une question centrale (de mon point de vue) non abordée dans ces deux études&nbsp;: comment faisaient les milans avant l’avènement des sacs plastiques dispersés dans la nature, une tendance assez récente historiquement. Avec quoi décoraient-ils leurs nids&nbsp;? il est question dans la bibliographie de «&nbsp;papiers blancs&nbsp;» mais ceux-ci devaient être bien moins efficaces car non brillants et sensibles à l’humidité dans le nid. Et que penser de la facilité croissante avec laquelle désormais ils peuvent récolter de telles décorations&nbsp;: est-ce que ça a changé leur usage&nbsp;? En tout cas, le coût de récolte s’en trouve diminué&nbsp;! Tout ceci ne doit pas nous conduire pour autant à penser que c’est «&nbsp;un bien pour les milans&nbsp;» et qu’on pourrait en ajouter pour leur faciliter la tâche&nbsp;: trois fois non&nbsp;! Les sacs plastiques sont une plaie pour l’environnement et gageons que les milans doivent avoir des solutions de remplacement&nbsp;!&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-sacbl.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-sacbl.jpg" alt="" class="wp-image-24951" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-sacbl.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-sacbl-300x146.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-sacbl-768x373.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/milv-sacbl-600x291.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Des sponsors seraient-ils prêts à soutenir des milans mégalomanes ? </figcaption></figure></div>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Raptor Nest Decorations Are a Reliable Threat Against Conspecifics</strong>&nbsp;F. Sergio, J. Blas, G. Blanco, Tanferna,L. López, J. A. Lemus, F. Hiraldo SCIENCE VOL 331&nbsp;; 2011&nbsp;</p>



<p><strong>Decoration Increases the Conspicuousness of Raptor Nests.</strong>&nbsp;Canal D, Mulero-Pázmány M, Negro JJ, Sergio F (2016) PLoS ONE 11(7): e0157440.&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>La civilisation des déchets s’invite dans les nids des cigognes</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/la-civilisation-des-dechets-sinvite-dans-les-nids-des-cigognes/</link>
				<pubDate>Mon, 07 Mar 2022 07:50:23 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Ciconiiformes]]></category>
		<category><![CDATA[Plastiques]]></category>
		<category><![CDATA[Ciconiidé]]></category>
		<category><![CDATA[Cigogne]]></category>
		<category><![CDATA[Déchet]]></category>
		<category><![CDATA[Ficelle plastique]]></category>
		<category><![CDATA[Nid]]></category>
		<category><![CDATA[Plastique]]></category>
		<category><![CDATA[Pollution plastique]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=24917</guid>
				<description><![CDATA[05/03/2022 Chaque jour, sur Terre, trois millions de tonnes de déchets sont produites dont une [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-intro.jpg" alt="" class="wp-image-24930" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-intro.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-intro-300x132.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-intro-768x338.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-intro-600x264.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></figure></div>



<p>05/03/2022 Chaque jour, sur Terre, trois millions de tonnes de déchets sont produites dont une bonne moitié de plastiques et ce chiffre doublera d’ici 2025 prédisent les experts. Une part de ces déchets se retrouve dans l’environnement&nbsp;; si la pollution plastique des océans focalise l’attention du fait des gigantesques concentrations liées aux courants marins, celle des milieux terrestres (qui la nourrit en grande partie d’ailleurs) est largement aussi importante avec notamment la problématique des microplastiques (<a href="https://www.zoom-nature.fr/epandage-des-boues-depuration-une-bombe-a-microplastiques/">voir la chronique</a>) dans les sols. Les macrodéchets plastiques s’invitent désormais dans tous les paysages avec une intensité accrue dans les zones urbanisées. Leur présence transforme radicalement tous les écosystèmes en générant d’une part des pollutions chimiques majeures mais aussi de manière indirecte en devenant des ressources potentielles pour un certain nombre d’animaux. Certains d’entre eux deviennent pour diverses espèces d’oiseaux des matériaux pour la construction de leurs nids. En quelques décennies, ce nouveau comportement s’est répandu chez diverses espèces avec la pollution croissante. Ici, nous allons détailler le cas des cigognes blanches qui, au moins dans deux pays européens, tendent à incorporer de plus en plus de tels matériaux artificiels dans leurs nids.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech.jpg" alt="" class="wp-image-24921" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech-768x533.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Collecte de déchets le long d&rsquo;un chemin agricole sur une bande de 5m de terres cultivées sur `800m de long ; d&rsquo;où viennent tous ces déchets ???</figcaption></figure></div>



<h2>Nid géant&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-recharg.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-recharg.jpg" alt="" class="wp-image-24933" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-recharg.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-recharg-300x162.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-recharg-768x416.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-recharg-600x325.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Aire de cigogne : noter les apports récents de branches de prunelliers qui dépassent</figcaption></figure></div>



<p>Un nid de cigogne est un ouvrage qui ne passe pas inaperçu&nbsp;: un vrai monument&nbsp;pouvant atteindre 1,50m de diamètre et jusqu’à 3m d’épaisseur&nbsp;! On estime son poids à plusieurs centaines de kilos car sa structure se compose d’un entrelacement de branches mortes. En fait, comme un couple de cigognes utilise souvent plusieurs années de suite le même nid et que celui-ci persiste en hiver, il est chaque année renforcé, rechargé et étendu tant que le support le permet. Un nid nouveau ne fait, la première année, «&nbsp;que&nbsp;» 1m de diamètre et 0,50m d’épaisseur. Autant dire que les cigognes ont besoin de disposer d’une bonne ressource «&nbsp;branches mortes&nbsp;» dans leur environnement et que le transport de tous ces matériaux demande moult allées et venues et implique un coût énergétique élevé. Mais c’est le prix à payer pour disposer d’un nid, qu’on appelle d’ailleurs une aire à l’instar de celui des grands rapaces, qui soit suffisamment vaste pour permettre les ébats des cigogneaux qui peuvent être jusqu’à quatre dans la même aire. L’intérieur est tapissé d’une couche d’herbes sèches et de feuilles rafraîchie régulièrement pendant l’élevage des jeunes. Elle isole le fond du nid notamment pendant la longue incubation. Au fil des ans, s’y ajoutent les déjections des jeunes et divers restes de nourriture qui s’empilent dans la structure dont le fond se décompose lentement.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-jeun.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-jeun.jpg" alt="" class="wp-image-24931" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-jeun.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-jeun-300x157.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-jeun-768x403.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-jeun-600x315.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Une grande aire mais qui devient presque juste quand les jeunes ont grandi ! </figcaption></figure></div>



<p>Or, on observe depuis quelques décennies une tendance croissante des cigognes blanches à incorporer dans la structure de l’aire et dans le revêtement interne divers matériaux artificiels d’origine humaine, des déchets collectés dans leur environnement. Outre les sacs plastiques, papiers ou morceaux de tissus, deux déchets dominent dans les nids de cigognes&nbsp;: les ficelles plastiques utilisées par les agriculteurs (<a href="https://www.zoom-nature.fr/ficelles-plastiques-nouveau-fleau/">voir la chronique</a>), de plus en plus répandues dans les zones cultivées ou d’élevage et les papiers d’aluminium. Ainsi, en Pologne, 46% des nids de cigognes étudiés renfermaient de tels déchets avec une nette prédominance des ficelles plastiques. Deux études à grande échelle, l’une en Espagne centrale et l’autre en Pologne, où vivent de fortes populations de cigognes blanches, ont analysé ce phénomène qui renvoie autant au comportement de ces oiseaux qu’à nos propres turpitudes environnementales.&nbsp;</p>



<h2>Oiseau modèle&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-ficell.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-ficell.jpg" alt="" class="wp-image-24925" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-ficell.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-ficell-300x155.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-ficell-768x396.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-ficell-600x309.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ce tas (irresponsable !) n&rsquo;était probablement pas destiné à ravitailler des cigognes ! </figcaption></figure></div>



<p>Quel intérêt ont les chercheurs à ainsi étudier la nature et les quantités de déchets incorporés dans les nids des cigognes&nbsp;? L’idée centrale est d’utiliser ces oiseaux comme indicateurs fiables d’évaluation du degré de pollution de nos environnements terrestres par divers déchets dont les plastiques. En effet, si dans les océans on dispose d’outils d’évaluation via notamment la cartographie des concentrations de déchets (les fameux «&nbsp;continents flottants&nbsp;»), sur terre où cette pollution est extrêmement diffuse son évaluation devient très problématique. Certes, elle est perceptible à l’œil nu, et de plus en plus malheureusement, mais nous ne nous déplaçons que dans une partie restreinte de l’environnement, le long des voies de circulation essentiellement. Les oiseaux, eux, dans leurs activités quotidiennes, explorent et parcourent toutes les surfaces de leurs territoires, avec l’hypothèse sous-jacente que plus il y a de déchets dans l’environnement de ces oiseaux, plus ils auront tendance à en incorporer dans leurs nids. Mais alors, en quoi la cigogne blanche serait-elle une espèce modèle pour étudier cette pollution&nbsp;?&nbsp;&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech3.jpg" alt="" data-id="24924" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24924" class="wp-image-24924" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech3-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech3-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Ficelles omniprésentes partout dans les zones agricoles </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech1.jpg" alt="" data-id="24922" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24922" class="wp-image-24922" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech1-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech1-768x489.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech1-600x382.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech2.jpg" alt="" data-id="24923" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24923" class="wp-image-24923" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech2-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech2-768x539.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-dech2-600x421.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Les cigognes installent généralement leurs nids sur un support dégagé à une hauteur moyenne de 4 à 10m, non loin de leur secteur d’alimentation&nbsp;: sur de grands arbres morts ou vivants mais aussi beaucoup sur des sites artificiels proches des hommes (clochers, toits, cheminées, pylônes, poteaux installés à leur intention). Autant de supports relativement faciles d’accès pour visiter le nid et inventorier son contenu. En plus, pour des raisons de conservation, ces oiseaux font l’objet de programmes de suivis intensifs avec un baguage annuel des jeunes&nbsp;au nid (à l’âge de 25-40 jours avant qu’ils ne volent), bonne occasion d’inspecter le nid. Les bagues permettent aussi d’identifier individuellement les oiseaux, de connaître leur âge, … autant d’informations qui permettent d’approfondir la connaissance des déterminants de ce comportement.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-bague.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-bague.jpg" alt="" class="wp-image-24919" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-bague.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-bague-300x148.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-bague-768x380.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-bague-600x297.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Cigogne baguée : avec une longue vue on peut lire la bague et ainsi « tout » savoir sur cet oiseau qui a été bagué au nid</figcaption></figure></div>



<p>Les cigognes nichent souvent en petites colonies plus ou moins lâches dont les membres rayonnent à plusieurs kilomètres alentour pour chercher leur nourriture et les matériaux du nid&nbsp;: ainsi, en accédant à quelques nids rapprochés, on a une «&nbsp;couverture&nbsp;indirecte » d’un vaste territoire périphérique. Comme elles peuvent aussi bien s’installer en pleine nature que très près des hommes, on peut comparer les milieux selon leur degré d’anthropisation, i.e. d’impact des activités humaines.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-foin1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-foin1.jpg" alt="" data-id="24929" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24929" class="wp-image-24929" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-foin1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-foin1-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-foin1-768x495.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-foin1-600x387.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Les nouvelles bottes de foin sont enrobées d&rsquo;un « filet » plastique très lâche et d&rsquo;une grande fragilité </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-foi.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-foi.jpg" alt="" data-id="24928" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24928" class="wp-image-24928" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-foi.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-foi-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-foi-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-foi-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Enfin, et surtout, la cigogne blanche est connue comme espèce ayant une forte capacité d’adaptation et un sens de l’opportunisme pour exploiter de nouvelles ressources. Ainsi, dans les années 1970, les populations européennes de cigogne connaissaient un très fort déclin (avec une quasi extinction en France) du fait de l’intensification agricole et de sécheresses intenses sur ses terrains d’hivernage au Sahel. Des programmes de protection avec des réintroductions locales (comme en Alsace) firent mis en place&nbsp;; dans les années 80-90, on assista de manière inattendue à une reprise suivie d’une très forte progression des populations avec la recolonisation de territoires d’où elle avait disparue depuis longtemps. Plusieurs explications ont été avancées pour expliquer ce renouveau&nbsp;: l’exploitation de nouvelles ressources alimentaires dont des espèces invasives comme les écrevisses de Louisiane et le nourrissage des jeunes après l’envol sur des décharges à ciel ouvert, sources de nourriture abondante toute l’année&nbsp;; parallèlement, on a observé des modifications dans le comportement migratoire qui conduisent des individus à ne plus partir en Afrique en hiver (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/cigogne-blanche-la-loi-du-plus-faible/">la chronique </a>sur cet étonnant processus)&nbsp;; l’usage de nouveaux sites de nidification et le rapprochement des villes et villages a aussi permis l’expansion de l’espèce. Autrement dit, la cigogne blanche répond très activement aux changements de son environnement induits par les activités humaines comme le montre justement ce nouveau comportement d’’incorporation de déchets dans les nids.&nbsp;</p>



<h2>Pourquoi&nbsp;?&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-platef.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-platef.jpg" alt="" class="wp-image-24932" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-platef.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-platef-300x135.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-platef-768x346.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-platef-600x271.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Bâtir une telle aire demande beaucoup de matériaux sous forme de branches</figcaption></figure></div>



<p>Une question vient immédiatement à l’esprit : mais pourquoi récoltent-elles des déchets pour les incorporer dans leurs nids ? Plusieurs hypothèses peuvent être avancées. D’une part, le nombre et la diversité de ces déchets augmente considérablement dans tous les environnements, comme chacun peut le constater s’il ouvre un minimum un œil attentif (<a href="https://www.zoom-nature.fr/jamais-bredouille-a-la-peche-aux-plastiques/">voir la chronique</a>, et tout particulièrement les zones très impactées par les activités humaines comme les zones urbanisées. Mais ceci n’explique pas leur préférence marquée pour les ficelles plastiques et les papiers d’aluminium tout particulièrement pendant la phase d’élevage des poussins. </p>



<p>Peut-être que ces matériaux apportent une meilleure isolation mais cela reste à démontrer. Néanmoins, une autre étude a observé que les cigognes apportent régulièrement dans leur nid de la bouse de vache fraîche entre une semaine avant l’éclosion et dans les deux semaines qui suivent, tant que les poussins ne sont couverts que d’un léger duvet ; une expérimentation a démontré qu’en présence de cet ajout, la température des jeunes baisse moins vite : elle aiderait les poussins à accéder plus rapidement à la phase de croissance où ils deviennent entièrement endothermes, i.e. capables de réguler tout seuls leur température interne (via le développement du plumage). Donc, il se pourrait que, de la même manière, des plastiques apportent une certaine isolation de la cuvette du nid propice au développement des jeunes. </p>



<p>Dans les zones fortement impactées par l’homme, on pense plutôt que ce serait un manque de matériaux naturels disponibles dans leur environnement qui les conduit à se rabattre sur ces matériaux durables et très légers, faciles à récolter, ce qui diminue les dépenses énergétiques. On connaît un exemple avec une espèce de grande taille et avec des nids du même type : la spatule à face noire en Corée du sud, une espèce en danger d’extinction critique. Dans une population côtière proche d’une grande ville, on avait observé l’incorporation de déchets dans les nids avec des conséquences fatales pour certains jeunes empêtrés dans ces éléments (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/ficelles-plastiques-nouveau-fleau/">le cas des corneilles</a>). On a alors décidé de mettre à disposition près de la colonie des branches d’arbres et de la paille de riz. Les pourcentages de nids incluant des plastiques sont passés de 71% en 2010 à 33% en 2012 tandis que la population a vu son nombre de nids augmenter de 28 à 43 sur la même période ! Le même processus a été observé avec des pie-grièches grises dans des paysages agricoles en Pologne. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-champ.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-champ.jpg" alt="" class="wp-image-24920" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-champ.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-champ-300x155.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-champ-768x396.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-champ-600x309.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>cigogne en chasse : même dans les zones d&rsquo;élevage en pleine « nature », le plastique est présent potentiellement (voir les bottes au fond !)</figcaption></figure></div>



<p>Il est aussi possible (mais non démontré du tout) qu’il y ait une part de choix délibéré d’éléments colorés ou inhabituels comme signal visuel d’une meilleure qualité reproductrice comme cela a été démontré chez les milans noirs ou, de manière encore plus spectaculaire, chez les Jardiniers ou oiseaux à berceaux (Ptilonorhynchidés, Passereaux proches des corvidés) de Nouvelle-Guinée et Australie qui peaufinent leurs jardins de parade avec des éléments artificiels comme des tessons de bouteille, des pailles plastiques colorées, …&nbsp;</p>



<h2>Variations individuelles&nbsp;</h2>



<p>L’étude conduite en Pologne a exploré les variations de ce comportement en fonction de l’âge et du sexe. Ainsi, elle a montré qu’il y avait une probabilité plus élevée de trouver des déchets dans un nid quand les femelles du couple sont plus âgées alors que ceci n’a pu être mis en évidence chez les mâles. Pourtant, les deux sexes collectent bien des déchets et une autre étude locale tend à montrer que les mâles pourraient apporter plus de déchets surtout en début de saison (ponte). On sait que les couples de cigognes se forment préférentiellement entre individus de même âge. Les femelles entre 8 et 12 ans se montrent plus enclines à apporter des déchets au nid mais les données de cette étude n’incluent pas d’individus au-delà de cet âge alors que potentiellement, les cigognes peuvent atteindre un âge de 30 ans et plus&nbsp;! Sans doute qu’avec l’âge, les cigognes acquièrent plus d’expérience ce qui suggère qu’apporter des déchets serait globalement avantageux pour l’espèce. Ici, on a observé très peu de cas de mortalité engendrée par ces déchets&nbsp;: sur plus de 2000 jeunes suivis sur 8 ans, seulement 0,73% ont été victimes d’emmêlement fatal dans des ficelles&nbsp;; peut-être que les longues pattes de ces oiseaux se prêtent moins à ce souci par rapport aux corneilles (voir la chronique&nbsp;: 5,6% de mortalité induite chez les jeunes) par exemple&nbsp;? Il faudrait disposer d’enregistrements vidéo en continu sur des nids pour mieux évaluer qui et avec quelle intensité apporte des déchets au nid et comment les jeunes se comportent envers ceux-ci. Mais, au final, cette étude confirme bien le potentiel de la cigogne blanche à devenir un indicateur fiable de la pollution par les plastiques et autres déchets en milieu terrestre.&nbsp;</p>



<h2>Empreinte écologique&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-ficepano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-ficepano.jpg" alt="" class="wp-image-24926" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-ficepano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-ficepano-300x168.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-ficepano-768x429.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-ficepano-600x335.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les ficelles non récoltées lors du déballage du foin ou de la paille se retrouvent dans le fumier ; l&rsquo;épandeur va les semer un peu partout !!!</figcaption></figure></div>



<p>La seconde étude espagnole s’est attachée à étudier l’influence du degré d’urbanisation sur l’intensité de ce comportement. Elle s’appuie sur l’Indice d’Empreinte écologique qui permet de cartographier à l’échelle de la planète selon une grille au km2 l’impact des activités humaines à la surface de la Terre&nbsp;: le calcul de cet indice prend en compte tout un ensemble de paramètres dont la densité humaine, les constructions, les cultures et pâtures, les routes et infrastructures, l’éclairage nocturne, l’éloignement par rapport aux villes, … Ici, cet indice va donc traduire l’importance du nombre de déchets disponibles dans l’environnement. L’étude montre qu’il y a un lien significatif entre l’intensité de l’incorporation de déchets dans les nids (nombre de nids concernés et quantité de déchets) et la valeur croissante de l’Empreinte Écologique. Ceci confirme donc scientifiquement que les cigognes répondent bien à la disponibilité croissante de déchets dans leur environnement.&nbsp;</p>



<p>Dans le cas de l’Espagne, un facteur prédominant influe ce comportement&nbsp;: le grand nombre de décharges à ciel ouvert de grande taille mises en place depuis la fin des années 80. Les cigognes ont rapidement appris à exploiter les ressources alimentaires de ces sites gorgées de nourriture consommable de manière durable, permanente et prévisible (tous les jours&nbsp;!). Ainsi, la population reproductrice a été multipliée par cinq entre 1980 et 2004 essentiellement à cause de ce comportement à l’instar des goélands sur les décharges côtières (voir l’exemple de la région de Marseille). Etant donc habituées à fréquenter ces décharges, les cigognes ont en même temps appris à exploiter l’autre ressource disponible à l’infini&nbsp;: les déchets plastiques utilisables pour le nid. L’étude montre que les cigognes nichant dans des environnements urbanisés utilisent plus de déchets tirés de décharges de grande taille (à la périphérie des villes).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-bache.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-bache.jpg" alt="" class="wp-image-24918" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-bache.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-bache-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-bache-768x544.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-bache-600x425.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Le broyage des accotements et bords de chemins fragmente de gros déchets et les transforme en « bombes à fragmentation », très dangereuses si elles sont apportées au nid (risque pour les jeunes de s&#8217;empêtrer les pattes))</figcaption></figure></div>



<p>Ainsi désormais, la cigogne blanche qui était déjà associée à de nombreux symboles cultures (en Alsace la charité, la piété, la vigilance, … par exemple), se voit chargée, bien malgré elle, d’une nouvelle symbolique&nbsp;: une vigie nature, une messagère écologique qui nous alerte sur l’empoisonnement massif de notre environnement avec une multitude de déchets de tous ordres. Faudra-t-il attendre que l’on observe des aires de cigognes faites presque entièrement de déchets pour que, enfin, nous réagissions vraiment en cessant cette folie mondiale&nbsp;? Et quels impacts à long terme va avoir ce nouveau comportement sur la renaissance bienvenue de cette espèce&nbsp;: d’ores et déjà on signale de nombreux cas de mortalité engendrés par la consommation excessive d’élastiques colorés (y compris par les jeunes au nid quand ces élastiques y sont déposés) qu’elles confondent apparemment avec des vers de terre.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-fin.jpg" alt="" class="wp-image-24927" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-fin.jpg 571w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cico-fin-190x300.jpg 190w" sizes="(max-width: 571px) 100vw, 571px" /><figcaption>Cette image d&rsquo;une aire de cigogne sans déchets apparents sera t&rsquo;elle bientôt l&rsquo;exception ? A nous de réagir !</figcaption></figure></div>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>La cigogne blanche.</strong>&nbsp;T. Roi. Ed. Sud-Ouest. 2007 Excellent petit livre de synthèse sur la cigogne en France.</p>



<p><strong>Plastic marine debris used as nesting materials of the endangered species Black-faced Spoonbill Platalea minor decreases by conservation activities.&nbsp;</strong>Lee, K., Jang, Y.C., Hong, S., Lee, J., Kwon, I.K., 2015. J Korean Soc Mar Environ Energy 18 (1), 45-49&nbsp;</p>



<p><strong>Factors determining the occurrence of anthropogenic materials in nests of the white stork&nbsp;<em>Ciconia ciconia</em>.</strong>&nbsp;Z. A. Jagiello Environmental Science and Pollution Research (2018) 25:14726–14733&nbsp;</p>



<p><strong>Distance to landfill and human activities affects the debris incorporation into the white stork nests in urbanized landscape in central Spain. Z</strong>. A. Jagiello et al. Environmental Science and Pollution Research (2020) 27:30893–30898 </p>



<p><strong>Effect of nest microclimate on effective endothermy in White Stork <em>Ciconia ciconia</em> nestlings</strong> FRANCISCO S. TORTOSA ; RAFAEL VILLAFUERTE Bird Study (1999) 46, 336-341</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>La corée marginée, la punaise des oseilles</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/la-coree-marginee-la-punaise-des-oseilles/</link>
				<pubDate>Sat, 05 Mar 2022 14:26:46 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Hémiptères]]></category>
		<category><![CDATA[Biodiversité ordinaire]]></category>
		<category><![CDATA[Coréidé]]></category>
		<category><![CDATA[Cycle de vie]]></category>
		<category><![CDATA[Hémiptère]]></category>
		<category><![CDATA[Hétéroptère]]></category>
		<category><![CDATA[Parasite]]></category>
		<category><![CDATA[Punaise]]></category>
		<category><![CDATA[Trypanosome]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=24887</guid>
				<description><![CDATA[03/03/2022 Notre faune compte des centaines d’espèces de punaises ; parmi elles, les plus connues sont [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panovert.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panovert.jpg" alt="" class="wp-image-24907" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panovert.jpg 599w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panovert-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 599px) 100vw, 599px" /></a><figcaption>Colonie de Corées sur une inflorescence de rhubarbe </figcaption></figure></div>



<p>03/03/2022 Notre faune compte des centaines d’espèces de punaises ; parmi elles, les plus connues sont sans doute les punaises « à bouclier », les Pentatomidés avec la punaise verte ou les graphosomes (<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-punaise-arlequin-annonce-la-couleur/">voir la chronique</a>) ou bien les gendarmes (Pyrrhocoridés) (<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-vie-passionnante-des-gendarmes/">voir la chronique</a>). La corée marginée se distingue par son abondance, sa grande fréquence dans les jardins sur certaines plantes potagères comme la rhubarbe et ses caractères morphologiques qui la rendent assez facile à identifier. Elle ne se cache guère et se laisse très facilement observer et photographier. De plus, elle a fait l’objet d’études approfondies tant sur sa physiologie, son anatomie que sur ses parasites avec des découvertes assez surprenantes. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-rhubar.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-rhubar.jpg" alt="" class="wp-image-24911" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-rhubar.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-rhubar-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-rhubar-768x540.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-rhubar-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Groupe de Corées sur une feuille de rhubarbe </figcaption></figure></div>



<h2>Coréidé Coréiné Corée</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panodessus.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panodessus.jpg" alt="" class="wp-image-24901" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panodessus.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panodessus-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panodessus-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panodessus-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></div>



<p>Au sein des punaises (Hémiptères Hétéroptères), la famille des Coréidés qui compte près de 2000 espèces dans le monde et quelques dizaines en France se distingue par un ensemble de caractères : une tête bien plus étroite que le thorax élargi (pronotum) ; deux « taches oculaires » ou ocelles entre les deux yeux composés classiques ; des antennes à quatre segments ; les ailes antérieures sont, comme chez les autres Hétéroptères, des hémélytres ou hémi-élytres ( voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/irascible-mais-tres-beau/">l’exemple des réduves</a>), i.e. qu’ils sont durcis dans leur moitié antérieure ou corie (comme des élytres : voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/coleopteres-to-be-or-no-to-be-a-beetle/">la chronique sur les Coléoptères</a>) mais membraneux dans leur moitié postérieure et rabattues l’une sur l’autre à plat au repos : mais chez les coréidés, cette partie membraneuse se démarque par la présence de nombreuses nervures saillantes très serrées faisant penser à une aile de samare d’érable (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/identifier-les-arbres-a-samares/"> la chronique</a>). </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-ante.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-ante.jpg" alt="" data-id="24892" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24892" class="wp-image-24892" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-ante.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-ante-300x236.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-ante-768x605.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-ante-600x473.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Antennes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-pronot.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-pronot.jpg" alt="" data-id="24910" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24910" class="wp-image-24910" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-pronot.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-pronot-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-pronot-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-pronot-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pronotum </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-hemel.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-hemel.jpg" alt="" data-id="24897" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24897" class="wp-image-24897" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-hemel.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-hemel-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-hemel-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-hemel-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Hémélytres (noter les nervures) et scutellum en triangle </figcaption></figure></li></ul>



<p>La corée marginée réunit effectivement tous ces critères facilement observables. D’une taille moyenne d’un peu plus de 1cm, elle a une coloration très uniforme d’un brun couleur bois, plus ou moins teinté de rougeâtre. Tout le dessus est couvert de minuscules tubercules qui donnent une apparence pointillée. Les bords de l’abdomen nettement élargi dépassent nettement des hémélytres repliés au repos, caractère partagé par d’autres espèces regroupées dans la sous-famille des coréinés. La teinte générale devient plus foncée en fin d’été avant l’entrée en hibernation. Le pronotum, i.e. le «&nbsp;bouclier&nbsp;» qui couvre le thorax se prolonge latéralement par deux angles marqués qui renforcent l’impression d’une toute petite tête en avant. Juste en arrière du pronotum, on remarque un triangle coincé entre les deux hémélytres&nbsp;: le scutellum ou écusson, une pièce durcie que l’on retrouve chez de nombreuses punaises. Les antennes tenues écartées et déployées en avant un peu coudées, ont un article basal large brun foncé, suivi de deux longs articles fins rouges et un article terminal sombre plus arrondi, presque en massue. Enfin, les pattes robustes portent des épines sur la «&nbsp;cuisse&nbsp;». Si on retourne une corée, on remarque tout de suite une longue pièce qui part de la tête et est maintenu rabattu entre les bases des pattes quand elle n’est pas en action pour se nourrir&nbsp;: ce sont les pièces buccales typiques des punaises, transformées en stylets perceurs et réunis en un rostre piqueur-suceur.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-rostre.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-rostre.jpg" alt="" class="wp-image-24912" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-rostre.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-rostre-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-rostre-768x477.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-rostre-600x373.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Rostre (noter aussi les griffes des pattes)</figcaption></figure></div>



<p>En dépit des apparences de lourdeur, les corées volent très bien&nbsp;; pour cela, elles écartent leurs hémélytres et déploient leurs ailes postérieures entièrement membraneuses cachées dessous. A l’envol, sous l’hémélytre,&nbsp;une protrusion arrondie glisse sans friction en quelques millisecondes sur le rebord lisse et aplati de l’aile postérieure&nbsp;et s’enclenche avec celui-ci verrouillant ainsi les deux ailes et renforçant la stabilité mécanique.&nbsp;&nbsp;</p>



<h2>Ne pas confondre&nbsp;</h2>



<p>Au moins trois espèces de coréidés peuvent être confondues avec la corée marginée car elles partagent la même forme du corps et une teinte uniforme terne.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-enop.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-enop.jpg" alt="" data-id="24894" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24894" class="wp-image-24894" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-enop.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-enop-300x231.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-enop-768x591.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-enop-600x462.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Corée bateau </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-eno.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-eno.jpg" alt="" data-id="24893" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24893" class="wp-image-24893" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-eno.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-eno-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-eno-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-eno-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Corée bateau : 2 pointes à l&rsquo;extérieur des antennes</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-tubercu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-tubercu.jpg" alt="" data-id="24914" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24914" class="wp-image-24914" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-tubercu.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-tubercu-300x232.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-tubercu-768x594.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-tubercu-600x464.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Corée marginée : 2 pointes entre les antennes</figcaption></figure></li></ul>



<p>La plus proche est la corée bateau (<em>Enoplops scapha</em>)&nbsp;: de même taille, elle se distingue par une teinte plus grise et sombre, des taches blanches contrastées sur les côtés de l’abdomen&nbsp;; un critère décisif permet de la distinguer à coup sûr mais il suppose de la prendre en main et de l’observer à la loupe à main&nbsp;(aucun risque&nbsp;!) : il y a deux petites cornes de chaque côté des antennes (côté extérieur) alors que chez la corée ces «&nbsp;cornes&nbsp;» se trouvent entre les antennes&nbsp;! Elle est nettement moins commune mais répandue et le plus souvent isolée.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-syrom.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-syrom.jpg" alt="" data-id="24913" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24913" class="wp-image-24913" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-syrom.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-syrom-300x195.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-syrom-768x500.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-syrom-600x391.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Syromaste marginé et son abdomen losangique </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-gonoc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-gonoc.jpg" alt="" data-id="24896" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24896" class="wp-image-24896" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-gonoc.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-gonoc-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-gonoc-768x490.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-gonoc-600x383.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Punaise du buis</figcaption></figure></li></ul>



<p>Le syromaste en losange (<em>Syromastus rhombeus</em>) est plus petit, dans les mêmes tons brun clair mais se démarque par son abdomen très élargi en deux angles saillants qui dépassent nettement, donnant cete forme losangique bien particulière.&nbsp;La punaise du buis (<em>Gonocerus acuteangulatus</em>) a un abdomen étroit qui déborde à peine sur les côtés et une teinte plus rousse avec des antennes entièrement claires ainsi que les pattes jaunâtres ; elle est commune mais ne se rencontre pas en groupes. </p>



<p>Les américains donnent aux coréidés un nom étrange de premier abord : punaises aux pieds en feuille (<em>leaf-footed bug</em>) ; dans leur faune, les espèces dominantes sont du genre <em>Leptoglossus</em> dont un segment des pattes arrière est élargi en « raquette » en forme de feuille ; il se trouve qu’une espèce nord-américaine, la punaise des conifères (<a href="https://www.zoom-nature.fr/born-in-the-u-s-a/">voir la chronique</a>) s’est naturalisée en Europe où elle est désormais très commune et s’observe souvent dans les maisons où elle se réfugie en automne. </p>



<h2>Végétarienne&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panofoule.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panofoule.jpg" alt="" class="wp-image-24902" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panofoule.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panofoule-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panofoule-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panofoule-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Foule au jardin sur un pied de rhubarbe </figcaption></figure></div>



<p>Comme les autres membres de sa famille, la corée marginée est strictement végétarienne : elle prélève des sucs nutritifs en plantant son rostre dans les tiges ou, plus souvent, dans les graines. Les adultes présentent une nette préférence pour les plantes de la famille des Polygonacées : oseilles et patiences (<em>Rumex</em>), renouées (<em>Polygonum</em>) et rhubarbes (<em>Rheum</em>). Ceci explique le nom anglais de cette espèce : <em>dock bug</em>, soit la punaise des patiences (et pas la punaise des docks !). On peut ainsi observer des groupes comptant des dizaines d’individus sur un seul pied de rhubarbe dans les jardins potagers au printemps et en été. Si les immatures en développement (voir ci-dessous) semblent effectivement assez strictement inféodés à ces plantes, les adultes se montrent nettement plus éclectiques (polyphages) et s’observent sur une large gamme de plantes d’autres familles dont des astéracées : cirses, chardon aux ânes (<a href="https://www.zoom-nature.fr/chardon-aux-anes-un-geant-cotonneux/">voir la chronique</a>), chardons, bardanes, laiterons, … Au jardin, on les observe aussi souvent installées sur les baies de groseilliers et de framboisiers ou, dans la nature, sur les mûres. Elles se nourrissent sur les parties aériennes, surtout les inflorescences en maturation et les graines ou fruits. Les très jeunes individus se nourrissent d’abord sur les tiges et feuilles puis se concentrent sur les graines au cours de leur développement. Du fait de ce régime globalement généraliste, la corée se rencontre dans toutes sortes de milieux secs à humides disposant d’une végétation herbacée bien développée avec de grandes plantes. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-onop.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-onop.jpg" alt="" class="wp-image-24900" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-onop.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-onop-300x196.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-onop-768x502.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-onop-600x392.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Corée sur un chardon aux ânes</figcaption></figure></div>



<p>Dans la nature, elle montre, parmi les polygonacées, une préférence pour les patiences sauvages (<em>Rumex obtusifolius</em>), une espèce très commune et souvent envahissante dans les pâturages (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-patience-sauvage-super-conquerante/"> la chronique</a>). On a donc pensé utiliser les corées dans le cadre de programmes de lutte biologique, notamment dans des pays où la patience a été introduite et se montre très agressive. Les suivis montrent que la prédation exercée par les corées ne diminue pas la masse des graines mais par contre réduit les pourcentages de graines capables ensuite de germer ce qui affecterait un peu la reproduction. Le potentiel d’action des corées semble limité en dépit de leurs populations souvent très denses. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panorumex.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panorumex.jpg" alt="" class="wp-image-24905" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panorumex.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panorumex-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panorumex-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panorumex-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Colonie de grande patience dans un pré </figcaption></figure></div>



<p>Des expériences ont été conduites pour déterminer comment les corées sélectionnent les graines dont elles se nourrissent de manière préférentielle. On neutralise (en déposant un revêtement chimique) soit les yeux composés, soit les antennes ou soit le labre, pièce buccale associé au rostre&nbsp;; on propose à ces individus trois sortes de graines&nbsp;soit d’espèces régulièrement consommées (renouée des oiseaux et oseille à grandes feuilles), soit d’une espèce non consommée (stellaire) mais de taille et couleur équivalente. On constate que, quel que soit l’organe sensoriel neutralisé, les corées sucent bien plus vite les graines y compris celles de stellaires normalement non consommées. Tout indique qu’elles ne discriminent plus les différentes graines bien qu’à chaque fois elles n’aient qu’un organe sensoriel neutralisé à la fois. La reconnaissance des graines semble donc se faire via trois sens associés&nbsp;: la vue avec les yeux composés&nbsp;; le toucher et l’odorat avec les sensilles (voir la chronique sur les antennes des insectes) concentrées sur le segment terminal des antennes&nbsp;; sans doute le goût avec les poils sensoriels portés par le labre.&nbsp;</p>



<h2>Cycle&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panorhub.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panorhub.jpg" alt="" class="wp-image-24904" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panorhub.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panorhub-300x162.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panorhub-768x414.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panorhub-600x323.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Au printemps en avril, les adultes émergent de l’hibernation passée sous des débris de végétaux au sol. Ils commencent à se nourrir et à se rassembler sur des plantes nourricières au feuillage en pleine croissance comme les rhubarbes au jardin. Les accouplements ne tardent pas à suivre avec la position typique propre aux punaises, dos à dos, en tandems restant longuement accolés. Fin avril, début mai, les femelles pondent jusqu’à une centaine d’œufs au sol. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc1.jpg" alt="" data-id="24889" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24889" class="wp-image-24889" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc1-300x183.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc1-768x469.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc1-600x367.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc2.jpg" alt="" data-id="24890" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24890" class="wp-image-24890" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc2-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc2-768x545.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc2-600x426.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc3.jpg" alt="" data-id="24891" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24891" class="wp-image-24891" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc3-300x161.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc3-768x412.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-acc3-600x322.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>L’éclosion suit trois à quatre semaines plus tard : des œufs émergent de petites bêtes à la fois assez différentes des adultes mais en même temps ayant bien l’allure d’une punaise. Il s’agit donc d’insectes dits hétérométaboles à métamorphoses « incomplètes » ; on ne parle donc pas de larves (voir le cas <a href="https://www.zoom-nature.fr/coleopteres-to-be-or-no-to-be-a-beetle/">des Coléoptères</a>) mais d’immatures ; les anglais emploient le terme de <em>nymph</em> pour les désigner mais, en français, la traduction en nymphe est réservée au stade immobile entre les larves et les adultes chez les insectes à métamorphoses complètes. Les immatures qui éclosent portent bien les antennes écartées à quatre segments, l’abdomen élargi (mais aux bords épineux !), la tête étroite mais les ailes sont complètement absentes ; ils portent au début quelques taches colorées rougeâtres. Ces immatures vont subir progressivement une série de cinq mues de croissance au cours desquelles on voit apparaître les ailes d’abord sous formes d’ébauches courtes. Le corps se transforme progressivement : les épines disparaissent de l’abdomen et le pronotum s’élargit. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-planch.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-planch.jpg" alt="" class="wp-image-24908" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-planch.jpg 400w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-planch-300x251.jpg 300w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption>Illustration du site https://www.britishbugs.org.uk<br></figcaption></figure></div>



<p>La maturité complète après la cinquième mue est atteinte dans le mois d’août. Ce long cycle progressif fait que l’espèce n’a qu’une génération par an (monovoltine). Les adultes issus de cette génération ne s’accouplent pas mais vont hiberner et donc émerger au printemps suivant.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-immat.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-immat.jpg" alt="" data-id="24899" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24899" class="wp-image-24899" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-immat.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-immat-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-immat-768x521.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-immat-600x407.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Immature au 3ème ou 4ème stade : noter les ébauches alaires </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-immadessus.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-immadessus.jpg" alt="" data-id="24898" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24898" class="wp-image-24898" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-immadessus.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-immadessus-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-immadessus-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-immadessus-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Immature stade 1 : noter les deux glandes saillantes sur le dos </figcaption></figure></li></ul>



<p>Mâles et femelles sont très proches d’aspect mais les premiers sont sensiblement plus petits et ont des antennes plus longues.&nbsp;</p>



<h2>Capacités cachées&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-glandes.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-glandes.jpg" alt="" class="wp-image-24895" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-glandes.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-glandes-300x185.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-glandes-600x370.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>L&rsquo;orifice des glandes odorifères est visible entre la 2ème et la 3ème paire de pattes </figcaption></figure></div>



<p>La corée, en dépit de son modeste aspect, possède plusieurs dispositifs anatomiques qui lui confèrent certaines capacités originales. Comme les autres punaises coréidés, elle possède des glandes odorifères qui s’ouvrent par une paire d’ouvertures (ostioles) avec une surface d’évaporation, placées sur les côtés du thorax entre la seconde et la troisième paire de pattes. Elles sont reliées par un canal à un réservoir interne qui stocke des substances chimiques volatiles irritantes et malodorantes libérées en cas de danger. Elles ont donc une fonction répulsive de défense mais servent aussi sans doute dans la communication entre individus. En effet, si mâles et femelles produisent peu ou prou les mêmes substances (une bonne quinzaine de molécules différentes), la composition de leurs émissions odorantes diffère par le composé dominant&nbsp;: l’acide hexanoïque à odeur de fromage voire de bouc&nbsp;chez les mâles; l’acide stéarique chez les femelles (acide gras très commun). A noter que les immatures possèdent déjà ces glandes odorifères mais elles se trouvent sur le dos de l’abdomen sous forme de deux boutons saillants&nbsp;; au cours de la dernière mue, elles migrent vers le thorax&nbsp;!&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panotige.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panotige.jpg" alt="" class="wp-image-24906" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panotige.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panotige-300x108.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panotige-768x277.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panotige-600x217.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>On est frappé de la facilité avec laquelle ces punaises grimpent le long des tiges très lisses des plantes nourricières. Au bout des pattes, en plus des griffes, elles possèdent des sortes de boules, les pulvilli qui assurent l’adhésion au support, comme chez les mouches par exemple. Sous chaque pulvillus, il y a des pores par où s’écoule un liquide adhésif secrété de l’intérieur via des canaux sur une surface spongieuse&nbsp;; le dessus est canaliculé avec des crêtes à cuticule épaisse et des creux très minces&nbsp;; cette surface plissée renforce la surface de contact car en se dépliant elle aplatit le pulvillus qui conserve son volume. Ce dispositif élaboré est apparu indépendamment dans des lignées différentes d’insectes.&nbsp;</p>



<p>Enfin, les corées émettent des signaux sonores vibratoires inaudibles par l’oreille humaine mais enregistrables via les plaques rigides qui composent leur carapace externe. Les mâles émettent deux types de signaux&nbsp;: des signaux courts (300-400ms) en présence des autres mâles ou quand ils sont seuls&nbsp;; en présence des femelles, ils émettent des signaux plus longs (1100ms) comme parade avant l’accouplement.&nbsp;&nbsp;</p>



<h2>Parasites très énervés&nbsp;!&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-print.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-print.jpg" alt="" class="wp-image-24909" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-print.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-print-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-print-768x495.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-print-600x387.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></div>



<p>Comme tous les insectes, les corées renferment dans leur corps divers microorganismes notamment dans leur tube digestif. Certains sont des bactéries symbiotiques bénéfiques mais on y trouve aussi nombre de parasites. Les plus surprenants, à divers titres, sont des trypanosomes, surtout connus par les espèces qui causent de graves maladies humaines. Ces organismes sont des unicellulaires dotés d’un ou deux flagelles et parasites obligatoires d’animaux très divers&nbsp;; leurs cycles de vie très complexes alternent des formes cellulaires différentes et se déroulent soit au sein d’un seul hôte (espèces monoxènes) ou dans deux hôtes (dixènes) comme&nbsp;<em>Trypanosoma brucei</em>&nbsp;responsable de la maladie du sommeil chez l’homme avec comme hôte intermédiaire et vecteur la mouche tsé-tsé. Au moins deux espèces avec des cycles très différents ont été repérées et étudiées chez les corées.&nbsp;</p>



<p>La première,&nbsp;<em>Blastocrithidia raabei</em>, a un cycle monoxène dans le tube digestif des corées. Or, cette punaise possède un intestin moyen très armé contre les infections microbiennes&nbsp;avec une région rétrécie faisant office de barrière&nbsp;entre deux segments : un antérieur dédié à la digestion et l’absorption et un postérieur où se trouvent les bactéries symbiotiques. Cette barrière réfractaire provoque un comportement anormal de ce parasite&nbsp;: les scientifiques qui l’ont étudié disent qu’il «&nbsp;est fou furieux devant cette résistance&nbsp;»&nbsp;! Les trypanosomes s’acharnent sur la barrière de cellules épithéliales en s’accumulant et finissent par la dégrader et permettent ainsi la progression vers la partie postérieure&nbsp;; là, ils produisent des cystes en amas évacués par l’intestin terminal. Ils réussissent cette «&nbsp;percée&nbsp;» via des équipements cellulaires adaptés («&nbsp;rostre&nbsp;» élargi et appareil de Golgi complexe). On connaît une autre espèce proche (<em>B. papi</em>) qui parasite de même les gendarmes où elle se développe dans les tubes de Malpighi (organes excréteurs) reliés au tube digestif. La transmission se fait au moment de la ponte des œufs par contact avec les excréments chargés de cystes. Le comportement très agressif de ces trypanosomes en fait de bons candidats dans le cadre de programmes de lutte biologique contre des espèces invasives ou bioagresseurs de cultures.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>La seconde espèce, <em>Phytomonas lipae, </em>a un cycle à deux hôtes : la corée et, de manière inattendue, une plante qui sert d’intermédiaire ! Ces trypanosomes se développent dans la partie antérieure de l’intestin moyen et, de là, ils passent dans l’hémolymphe, le liquide qui baigne les cavités internes du corps des insectes (qui n’ont pas de système circulatoire clos) ; ils ne cherchent donc pas à franchir la fameuse barrière qui énerve tant leur confrère ! De là, ils rejoignent les glandes salivaires où ils prolifèrent et se transforment : quand la corée pique une plante, elle transmet ainsi le parasite que l’on retrouve dans la sève élaborée (<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-seve-elaboree-des-sources-aux-puits/">voir la chronique</a>) et dans les fleurs et graines.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panointr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panointr.jpg" alt="" class="wp-image-24903" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panointr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panointr-300x140.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panointr-768x358.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/core-panointr-600x279.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Hémiptères de France.&nbsp;</strong>R. Garrouste. Guide Delachaux et N. 2015</p>



<p><strong>How granivorous&nbsp;<em>Coreus marginatus</em>&nbsp;(Heteroptera: Coreidae) recognises its food</strong>&nbsp;S. Pekár . M. Hrušková Acta Ethol (2006) 9: 26–30</p>



<p><strong>Attachment devices and the tarsal</strong><strong>&nbsp;gland of the bug&nbsp;<em>Coreus marginatus</em>&nbsp;(Hemiptera: Coreidae)</strong>Manuela Rebora et al. Zoomorphology (2021) 140:85–102&nbsp;</p>



<p><strong>Vibratory Signals of Two Species of Bugs from the Family Coreidae (Heteroptera).</strong>&nbsp;L. S. Shestakov Moscow University Biological Sciences Bulletin, 2009, Vol. 64, No. 1, pp. 49–50.&nbsp;</p>



<p><strong>If host is refractory, insistent parasite goes berserk: Trypanosomatid&nbsp;<em>Blastocrithidia raabei</em>&nbsp;in the dock bug&nbsp;<em>Coreus marginatus</em>.</strong>&nbsp;Frolov AO et al. (2020) PLoS ONE 15(1): e0227832.&nbsp;</p>



<p>&nbsp;<strong>Development of&nbsp;<em>Phytomonas lipae</em>&nbsp;sp. n. (Kinetoplastea: Trypanosomatidae) in the true bug&nbsp;<em>Coreus marginatus</em>&nbsp;(Heteroptera: Coreidae) and insights into the evolution of life cycles in the genus Phytomonas.&nbsp;</strong>Frolov AO et al. (2019)&nbsp;&nbsp;PLoS ONE 14(4): e0214484.&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Le cou des oiseaux, précieux héritage dinosaurien</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/le-cou-des-oiseaux-precieux-heritage-dinosaurien/</link>
				<pubDate>Fri, 25 Feb 2022 07:56:53 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Oiseaux : Anatomie]]></category>
		<category><![CDATA[Cou]]></category>
		<category><![CDATA[Dinosaure]]></category>
		<category><![CDATA[Mammifère]]></category>
		<category><![CDATA[Oiseau]]></category>
		<category><![CDATA[Paresseux]]></category>
		<category><![CDATA[Squelette axial]]></category>
		<category><![CDATA[Vertèbre cervicale]]></category>
		<category><![CDATA[Vol]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=24830</guid>
				<description><![CDATA[23/02/2022 Si on cherche les différences morphologiques majeures entre oiseaux et mammifères, on va en [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-panogrue.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-panogrue.jpg" alt="" class="wp-image-24875" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-panogrue.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-panogrue-300x130.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-panogrue-768x333.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-panogrue-600x260.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Grues cendrées en vol : cou étiré en avant </figcaption></figure></div>



<p>23/02/2022 Si on cherche les différences morphologiques majeures entre oiseaux et mammifères, on va en général citer en premier, et à juste titre, les ailes, le bec ou le plumage&nbsp;; par contre, il n’est pas sûr que le cou vienne ensuite comme autre différence majeure. Et pourtant, il participe de manière déterminante à composer la silhouette unique des oiseaux. En plus, chez de nombreux oiseaux, le vrai cou est en grande partie caché par le plumage&nbsp;: il suffit de voir un squelette monté de passereau ou de pigeon par exemple pour réaliser qu’ils ont effectivement un cou bien plus long que celui des mammifères, à taille équivalente. D’aucuns vont opposer la girafe et son long cou mais il s’agit d’un animal de grande taille et elle est incapable de le replier&nbsp;: essayez d’imaginer une girafe se tordant le cou à la manière d’un flamant rose par exemple&nbsp;!&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-flam1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-flam1.jpg" alt="" data-id="24855" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24855" class="wp-image-24855" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-flam1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-flam1-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-flam1-768x539.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-flam1-600x421.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Flamants du Chili</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-flam2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-flam2.jpg" alt="" data-id="24856" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24856" class="wp-image-24856" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-flam2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-flam2-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-flam2-768x572.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-flam2-600x447.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Le cou des oiseaux traduit sans doute le mieux l’étroite parenté des oiseaux et des dinosaures puisque les oiseaux ont émergé dans une lignée de dinosaures théropodes, la seule lignée de dinosaures qui ait échappé à l’extinction majeure de la fin du crétacé. Le cou des oiseaux a conservé en effet une bonne part des attributs du cou des petits dinosaures théropodes terrestres qui ont précédé les oiseaux comme par exemple le célèbre <em>Velociraptor</em> de Jurassic Park. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-pel600.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-pel600.jpg" alt="" class="wp-image-24876" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-pel600.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-pel600-300x155.jpg 300w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Vol de pélicans blancs : cou replié (photo D. Bermudes)</figcaption></figure></div>



<h2>Bras de substitution&nbsp;</h2>



<p>Quand on voit des oiseaux bouger leur cou dans leur vie quotidienne, nous nous sentons bien handicapés avec notre cou relativement rigide aux latitudes de mouvements limitées. En fait, le cou des oiseaux remplace le bras que les oiseaux n’ont plus dans la mesure où leurs membres antérieurs sont entièrement transformés en ailes dédiées entièrement au vol. Quant aux doigts devenus très réduits et inopérants pour des taches mécaniques, ils sont remplacés par le bec qui prolonge le … bras-cou !&nbsp;</p>



<p>Ce qui distingue le cou des oiseaux n’est pas tant sa longueur que sa flexibilité remarquable tout en conservant une grande force&nbsp;; il contrôle la position et l’orientation de la tête qui porte les organes sensoriels et donc la main-bec. Il remplit ainsi une multitude de fonctions dont la plupart sont directement liées à deux traits majeurs des oiseaux&nbsp;: un corps couvert de plumes et le vol.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-panocyg.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-panocyg.jpg" alt="" class="wp-image-24866" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-panocyg.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-panocyg-300x159.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-panocyg-768x408.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-panocyg-600x319.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Un outil d&rsquo;une remarque flexibilité</figcaption></figure></div>



<p>Le plumage demande en effet un entretien permanent et complet sur toute la surface du corps, queue et ailes comprises, pour conserver de bonnes capacités voilières, l’isolation thermique du corps et l’attrait visuel au moment de la reproduction. Se toiletter les plumes est une activité cruciale des oiseaux qui assure diverses fonctions : maintenir les barbes des plumes cohérentes entre elles (<a href="https://www.zoom-nature.fr/sur-les-chemins-des-plumes-a-dechiffrer/">voir la chronique</a>) en lissant les plumes avec le bec ; éliminer les débris d’usure et les nombreux parasites externes qui s’y installent dont les poux broyeurs de plumes ou mallophages ; récolter la sécrétion grasse de la glande uropygienne située sur le croupion et en enduire tout le plumage pour maintenir son bon état. Le cou long et flexible permet effectivement aux oiseaux d’accéder pratiquement à presque toutes les plumes de leur corps (sauf celles du dessus du cou mais certains y accèdent avec leurs pattes) et de les traiter avec leur bec.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel3.jpg" alt="" data-id="24869" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24869" class="wp-image-24869" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel3-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel3-768x514.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel3-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Séance de toilettage chez un pélican frisé </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel2.jpg" alt="" data-id="24868" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24868" class="wp-image-24868" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel2-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel2-768x597.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel2-600x467.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel1.jpg" alt="" data-id="24867" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24867" class="wp-image-24867" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel1-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel1-768x552.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-toil-pel1-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>L’acquisition du vol s’est accompagnée de profondes transformations de tout le squelette bien au-delà des seules ailes avec notamment une extrême rigidification de l’ensemble thorax-abdomen et le renforcement de la cage thoracique&nbsp;; les oiseaux ont un corps d’un «&nbsp;bloc&nbsp;»&nbsp;! Or, en vol, il faut pouvoir contrôler ce qui se passe devant, derrière et sur les côtés en permanence surtout avec les vitesses souvent atteintes par nombre d’oiseaux&nbsp;: le long cou confère la mobilité de la tête permettant ce contrôle permanent d’autant que les yeux eux-mêmes sont très peu manœuvrables dans leurs orbites compte tenu de leur développement.</p>



<ul class="wp-block-gallery aligncenter columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-blocpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-blocpano.jpg" alt="" data-id="24861" class="wp-image-24861" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-blocpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-blocpano-300x176.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-blocpano-768x450.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-blocpano-600x351.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Thorax et abdomen forment un bloc soudé (poule) </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-hcdecol-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-hcdecol-1.jpg" alt="" data-id="24878" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24878" class="wp-image-24878" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-hcdecol-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-hcdecol-1-300x176.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-hcdecol-1-768x450.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-hcdecol-1-600x352.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Héron cendré au décollage </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-hc-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-hc-1.jpg" alt="" data-id="24879" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24879" class="wp-image-24879" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-hc-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-hc-1-300x170.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-hc-1-768x435.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-hc-1-600x340.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Héron cendré en vol, cou replié </figcaption></figure></li></ul>



<p>Évidemment, le cou intervient aussi de manière décisive dans les activités de recherche de nourriture&nbsp;: localiser et suivre une proie tout en surveillant l’approche éventuelle de prédateurs&nbsp;; atteindre le sol d’un coup de bec quand on a une haute stature&nbsp;; fournir l’élan qui permet de frapper ou la force qui permet d’arracher ou de déchirer&nbsp;; absorber les chocs quand on se sert du bec comme d’un marteau chez les pics&nbsp;; … Enfin, de par sa mobilité, le cou intervient souvent lors des parades nuptiales en apportant la grâce et la complexité des mouvements.&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-hc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-hc.jpg" alt="" data-id="24834" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24834" class="wp-image-24834" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-hc.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-hc-300x184.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-hc-768x471.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-hc-600x368.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Héron cendré prêt à frapper</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-hce.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-hce.jpg" alt="" data-id="24835" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24835" class="wp-image-24835" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-hce.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-hce-300x171.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-hce-768x437.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-hce-600x341.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>La détente du cou projette le bec en avant </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-panospat.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-panospat.jpg" alt="" data-id="24836" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24836" class="wp-image-24836" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-panospat.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-panospat-300x133.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-panospat-768x340.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-panospat-600x265.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Spatule en train de barboter dans l&rsquo;eau (photo R. Guillot)</figcaption></figure></li></ul>



<h2>Tenue et mouvements&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-panopeli.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-panopeli.jpg" alt="" class="wp-image-24860" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-panopeli.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-panopeli-300x138.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-panopeli-768x354.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-panopeli-600x277.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Pélican frisé au repos, le cou replié entre les épaules </figcaption></figure></div>



<p>Au repos, le cou est le plus souvent replié en S, calé dans le creux entre les deux clavicules. Cette forme globale laisse la liberté de mouvements au niveau de la tête et de la jonction avec le corps. Vu de l’extérieur, on se laisse très souvent berner par la longueur réelle car, ainsi replié, il est entouré du plumage du cou qui cache la courbure comme chez les canards. Les oiseaux à très long cou, comme les grues ou les cygnes, replient souvent complètement leur cou pour le reposer entre les ailes sur le dos ! En posture active, ils le tiennent vertical ce qui ramène le cou vers le centre de gravité du corps : ainsi, ces oiseaux n’ont pas besoin d’une musculature importante pour le maintien ni d’une queue importante qui contrebalance le cou. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn3.jpg" alt="" data-id="24853" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24853" class="wp-image-24853" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn3-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn3-768x540.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn3-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Multiples postures du cou des cygnes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn4.jpg" alt="" data-id="24854" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24854" class="wp-image-24854" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn4-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn4-768x548.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn4-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn2.jpg" alt="" data-id="24852" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24852" class="wp-image-24852" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn2-300x229.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn2-768x587.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn2-600x458.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn1.jpg" alt="" data-id="24851" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24851" class="wp-image-24851" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn1-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn1-768x536.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cygn1-600x419.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>En vol, la plupart des oiseaux tiennent le cou étiré, au moins pour ceux chez lesquels on peut le voir vraiment à cause du plumage. Mais certains oiseaux à long cou comme les hérons et apparentés ou les pélicans, le replient ; on pourrait invoquer l’encombrement d’un tel long bec mais d’autres oiseaux avec d’aussi grands becs comme les cigognes ou les grues volent le cou tendu.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv2.jpg" alt="" data-id="24848" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24848" class="wp-image-24848" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv2-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv2-768x534.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv2-600x417.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Quatre positions du cou chez le canard colvert </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv4.jpg" alt="" data-id="24850" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24850" class="wp-image-24850" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv4-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv4-768x488.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv4-600x381.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv3.jpg" alt="" data-id="24849" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24849" class="wp-image-24849" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv3-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv3-768x546.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv3-600x427.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv1.jpg" alt="" data-id="24847" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24847" class="wp-image-24847" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv1-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv1-768x505.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-cv1-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Pour bouger le cou, les oiseaux peuvent adopter trois grandes stratégies selon les groupes. Les poules par exemple qui se nourrissent au sol alors qu’elles sont haut perchées, doivent avancer la tête en avant et vers le bas : chaque vertèbre du cou pivote un peu quand le cou s’allonge mais aucune section du cou ne se replie ou déplie plus qu’une autre. Les cygnes ont un long cou mais des pattes relativement courtes : pour se nourrir, ils doivent allonger leur cou pour atteindre le fond de l’eau depuis la surface (voir la chronique « les girafes de la rivière »). Une vague de rotations s’enclenche en haut du cou et descend vers le bas jusqu’à la jonction avec le thorax ; au passage de cette onde, chaque vertèbre est tirée par la rotation de sa voisine jusqu’à obtenir un cou complètement étiré ; pour relever la tête, une vague inverse parcourt le cou et la pointe du bec est souvent la dernière partie à s’extraire de l’eau. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-cygn.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-cygn.jpg" alt="" data-id="24833" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24833" class="wp-image-24833" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-cygn.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-cygn-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-cygn-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-cygn-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Cygne étirant son cou pour atteindre le fond de l&rsquo;eau</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-cyg.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-cyg.jpg" alt="" data-id="24832" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24832" class="wp-image-24832" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-cyg.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-cyg-300x188.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-cyg-768x481.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-alim-cyg-600x376.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Enfin, chez les ratites (voir la chronique) comme les nandous, le cou est maintenant vertical tel un périscope ce qui permet de surveiller les environs dans leur habitat de steppes à hautes herbes. Pour se nourrir au sol, il doit abaisser la tête : une vague de rotations commence cette fois près du corps et remonte vers la tête ce qui l’abaisse à la manière d’un périscope. Elle peut remonter aussi vite de la même manière. Les grues utilisent aussi cette dernière technique. En pratique, on observe de nombreux intermédiaires entre ces trois techniques ou des combinaisons de deux d’entre elles selon la longueur du cou ou le mode d’alimentation. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-aut1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-aut1.jpg" alt="" data-id="24845" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24845" class="wp-image-24845" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-aut1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-aut1-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-aut1-768x537.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-aut1-600x419.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Position basse du cou d&rsquo;une autruche, « enroulé à l&rsquo;envers » </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-aut2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-aut2.jpg" alt="" data-id="24846" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24846" class="wp-image-24846" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-aut2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-aut2-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-aut2-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-aut2-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Cette remarquable mécanique toute en souplesse a inspiré des biomécaniciens dans la conception de robots avec un seul bras mobile construit sur le modèle du cou des oiseaux&nbsp;: des «&nbsp;ornithoïdes&nbsp;» en somme au lieu d’androïdes&nbsp;!&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-hc1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-hc1.jpg" alt="" data-id="24857" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24857" class="wp-image-24857" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-hc1.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-hc1-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-hc1-600x457.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Deux postures du cou du héron cendré </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-hc2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-hc2.jpg" alt="" data-id="24858" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24858" class="wp-image-24858" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-hc2.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-hc2-300x220.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-post-hc2-600x440.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a></figure></li></ul>



<h2>Colonne cervicale&nbsp;</h2>



<p>Contrairement aux mammifères (voir ci-dessous) où la longueur du cou s’acquiert par allongement de chacune des sept vertèbres cervicales qui composent le cou, la longueur du cou des oiseaux varie via le nombre de vertèbres cervicales qui peut aller de (9) 11 à 25&nbsp;! Ainsi, les oies ont 17 à 19 vertèbres cervicales contre 16 chez les canards ou 24 chez les cygnes. On peut distinguer trois grandes zones le long de cette colonne cervicale délimitées par les points de flexion&nbsp;: le tiers supérieur capable de flexion ventrale, un tiers médian surtout dédié à la flexion dorsale et un tiers basal avec les deux types de mouvements mais de manière limitée. Chez le cygne, les 8 vertèbres en plus par rapport aux oies se situent dans la première zone.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-v1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-v1.jpg" alt="" data-id="24862" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24862" class="wp-image-24862" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-v1.jpg 402w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-v1-151x300.jpg 151w" sizes="(max-width: 402px) 100vw, 402px" /></a><figcaption>Cou de poule ; noter les épines qui prolongent une partie des vertèbres cervicales</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-v2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-v2.jpg" alt="" data-id="24863" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24863" class="wp-image-24863" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-v2.jpg 409w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-v2-153x300.jpg 153w" sizes="(max-width: 409px) 100vw, 409px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-v3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-v3.jpg" alt="" data-id="24864" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24864" class="wp-image-24864" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-v3.jpg 457w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-sque-v3-171x300.jpg 171w" sizes="(max-width: 457px) 100vw, 457px" /></a></figure></li></ul>



<p>Dès les origines de la lignée des oiseaux au sein des dinosaures, les vertèbres sont caractérisées par des surfaces articulaires en forme de selle des deux côtés (hétérocoeles)&nbsp;: cette forme semble capitale car si les faces étaient plates, la colonne se déboiterait très facilement. De plus, la face en selle tournée vers la tête (crâniale) est sur le côté alors que celle de l’autre face se tient au bout si bien que ces faces décalées se bloquent entre elles à angle droit. De plus, cette alternance des deux selles orientées différemment aide à contrôler les mouvements aussi bien verticaux qu’horizontaux. Pour déformer son cou, un oiseau doit générer toute une série de petites rotations entre vertèbres.&nbsp;</p>



<p>Une partie des vertèbres porte des épines ainsi que des expansions dorsales qui limitent les risques de torsion, lesquels seraient très dommageables pour la moelle épinière et les vaisseaux sanguins qui passent dans ou sur cette colonne cervicale. A la jonction du cou avec le thorax, une paire de côtes cervicales (d’une seule pièce) vient renforcer la structure … comme chez les dinosaures théropodes.&nbsp;</p>



<p>Plus de 200 muscles, tendons et ligaments très complexes complètent cette colonne&nbsp;; la plupart des muscles relient deux vertèbres non contigües&nbsp;; un seul de ces muscles suit toute la longueur du cou. Ils forment des bandes musculaires très complexes que l’on retrouve quand on mange le cou d’un poulet&nbsp;: pas facile à décortiquer&nbsp;!&nbsp;</p>



<h2>Double articulation&nbsp;</h2>



<p>Au niveau de la jonction du cou avec la tête, on est frappé par la finesse de celui-ci par rapport au large crâne avec une impression de fragilité. Et pourtant, la solidité est bien au rendez-vous. Un seul condyle occipital (au lieu de deux chez les mammifères) sous le crâne entre en contact avec la première vertèbre cervicale ou atlas par une articulation en rotule, bien plus mobile que chez les mammifères&nbsp;; ce condyle conserve la moelle épinière alignée avec le cerveau au-dessus quand elle s’engage dans le trou central (foramen magnum).&nbsp;</p>



<p>L’atlas, la première vertèbre cervicale, en forme de plaque fine, paraît elle aussi bien fragile. Elle est liée à la seconde vertèbre cervicale, l’axis, par du tissu connectif et surtout par un système de blocage unique en son genre&nbsp;: l’axis envoie un prolongement ou processus osseux (dens) qui s’engage dans une gouttière correspondante de l’atlas. Les deux vertèbres se retrouvent ainsi verrouillées ensemble et comme le processus osseux de l’axis émerge à la surface de l’atlas, l’articulation avec le crâne se fait donc via un double point de contact côté vertèbres, situation unique chez les vertébrés&nbsp;!&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-dino-confu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-dino-confu.jpg" alt="" data-id="24839" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24839" class="wp-image-24839" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-dino-confu.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-dino-confu-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-dino-confu-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-dino-confu-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fossile de <em>Confuciusornis</em>, un dinosaurien de la lignée basale des oiseaux </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-dino-tarbopano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-dino-tarbopano.jpg" alt="" data-id="24840" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24840" class="wp-image-24840" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-dino-tarbopano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-dino-tarbopano-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-dino-tarbopano-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-dino-tarbopano-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Colonne cervicale d&rsquo;un Dinosaure théropode (<em>Tarbosaurus</em>)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Comme indiqué dans l’introduction, ce type de cou si singulier est un héritage direct et bien conservé des dinosaures théropodes (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/initiation-au-dinowatching/">chronique générale sur les dinosaures</a>) qui avaient eux aussi un long cou flexible mais disposaient encore de leurs membres antérieurs et de leurs doigts armés de griffes et avec un pouce. Dans la lignée divergente des Dinosaures sauropodes, on trouve aussi des cous gigantesques, démesurés. Ainsi le cou du brachiosaure <em>Giraffatitan</em> composé de 13 cervicales mesurait … 8,5m de long avec une seule vertèbre longue de 1,25m ! Pour <em>Sauroposeidon</em>, une estimation d’après des vertèbres partielles donne un cou de 11,5m de long ! Mais ce cou était basé sur une architecture très différente : en activité, il était maintenu horizontal, suspendu par des tendons et ligaments et la puissante musculature des épaules. </p>



<p>A noter cependant que le record absolu, si on raisonne en longue relative du cou par rapport au reste du corps, est détenu de loin par un animal fossile du groupe des prolacertiformes (une lignée proche de nos lézards actuels, ce qui n’est pas du tout le cas des dinosaures)&nbsp;:&nbsp;<em>Tanystropheus</em>&nbsp;du Trias, un animal probablement aquatique ; sur un spécimen long de 4,20m, le cou représentait 2,10m de long&nbsp;bien que ne comportant qu’une douzaine de vertèbres cervicales extrêmement allongées et fines.&nbsp;</p>



<h2>Cas particuliers</h2>



<p>Nous allons détailler trois cas particuliers d’oiseaux dont la structure du cou présente de fortes originalités.&nbsp;</p>



<p>Nous avons vu que la tête s’articule avec le cou de manière très simple et avec une certaine disproportion. Les mâles de certains Calaos, grands oiseaux des forêts tropicales, portent un bec énorme avec un casque frontal très dur&nbsp;; l’ensemble représente presque 10% du poids de l’animal au bout de la tête perchée sur le cou&nbsp;! Or, les mâles s’en servent pour s’affronter en joutes violentes où ils utilisent le casque comme une buttée ce qui génère un fort stress sur le cou. Chez ces oiseaux, l’atlas et l’axis sont complètement soudées et développent un second point d’articulation côté crâne en plus du condyle occipital (voir ci-dessus)&nbsp;: ceci limite les mouvements de côtés lors des affrontements. Même les espèces sans casque et à bec plus petit (mais quand même développé) ont cette structure unique.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-parti-pelic.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-parti-pelic.jpg" alt="" data-id="24844" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24844" class="wp-image-24844" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-parti-pelic.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-parti-pelic-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-parti-pelic-768x564.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-parti-pelic-600x441.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pélican frisé et son énorme poche sous le bec </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-parti-anhin.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-parti-anhin.jpg" alt="" data-id="24843" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24843" class="wp-image-24843" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-parti-anhin.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-parti-anhin-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-parti-anhin-768x484.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-parti-anhin-600x378.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Anhinga africain et son long cou serpentiforme (photo R. Guillot)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Les cormorans, pélicans, fous et anhingas étendent leur cou sous l’eau pour capturer leurs proies ce qui impose une certaine résistance (ceux qui font de l’aquagym comprennent !) ; les fous plongent même depuis une grande hauteur en vol, le cou tendu, et pénètrent violemment ainsi dans l’eau ; les pélicans (<a href="https://www.zoom-nature.fr/le-bec-des-pelicans-une-super-epuisette/">voir la chronique</a>) accumulent de l’eau dans leur poche gulaire avec les proies éventuelles et la relèvent comme une épuisette pour évacuer ensuite l’eau et avaler les poissons. Chez ces oiseaux, le cou a une structure renforcée comme une tour pétrolière ou derrick via de grosses vertèbres mais très fortement allégées (pneumatisées) qui s’empilent comme des soucoupes renversées se supportant les unes les autres. </p>



<ul class="wp-block-gallery aligncenter columns-1 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-cach-hul-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-cach-hul-1.jpg" alt="" data-id="24877" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24877" class="wp-image-24877" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-cach-hul-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-cach-hul-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-cach-hul-1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-cach-hul-1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Chez les chouettes, le plumage bouffant cache complètement la structure du cou</figcaption></figure></li></ul>



<p>Les chouettes et hiboux (les strigiformes : <a href="https://www.zoom-nature.fr/chouettes-et-hiboux/">voir la chronique</a>) ont de très gros yeux immobiles ; chassant la nuit, ils doivent pouvoir écouter dans toutes les directions pour localiser finement leurs proies au bruit et ensuite fixer le point localisé avec les yeux. Pour ce faire, ils ont la capacité remarquable de pouvoir tourner la tête sur elle-même tout en gardant le corps immobile à … 270°. Imaginez un humain faisant de même : c’est la mort assurée car cette torsion sectionnerait la moelle épinière et cisaillerait les artères qui passent par la colonne cervicale. Plusieurs adaptations uniques permettent cet exploit : le canal central de la colonne cervicale est très grand ce qui laisse de la place à la moelle épinière lors des rotations ; les canaux par où sortent les artères sont dix fois plus grands que le diamètre de celles-ci au lieu d’être presque du même diamètre : ainsi, elles ne sont pas comprimées. De plus, les artères se dilatent en poches servant de réservoirs de sang contractiles qui assurent la libre circulation du sang même quand le cou est tourné : le cerveau conserve son irrigation sanguine. Enfin, il existe des anastomoses (des connexions) entre les artères vertébrales et les carotides : si une des deux voies est bloquée, l’autre peut prendre le relais. </p>



<h2>Versus mammifères</h2>



<p>A plusieurs reprises, nous avons souligné les extrêmes divergences entre le cou des oiseaux et celui des mammifères. La différence majeure tient avant tout au nombre de vertèbres cervicales&nbsp;: d’un nombre variable chez les oiseaux (mais aussi chez les lézards et serpents ou les amphibiens), elles sont toujours au nombre de sept chez tous les mammifères indépendamment de leur taille, même les girafes. En fait, les mammifères ont conservé strictement le nombre de vertèbres cervicales de leur lignée ancestrale qui remonte à plus de 200 millions d’années et a divergé de celle ayant ensuite donné les chéloniens (tortues), les lézards et serpents, les crocodiliens et les oiseaux. Ce nombre remarquablement constant au sein d’un groupe aussi diversifié dans ses modes de vie et dans sa morphologie a de quoi surprendre.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-mammif-girafpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-mammif-girafpano.jpg" alt="" class="wp-image-24842" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-mammif-girafpano.jpg 536w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-mammif-girafpano-179x300.jpg 179w" sizes="(max-width: 536px) 100vw, 536px" /></a><figcaption>Même les girafes n&rsquo;ont que 7 vertèbres cervicales (photo D. Bermudes)</figcaption></figure></div>



<p>On a observé que, chez les mammifères, les anomalies individuelles du nombre de vertèbres cervicales (y compris chez l’espèce humaine) sont associées à un accroissement des risques de mortalité fœtale, de cancers très précoces et de problèmes nerveux&nbsp;; de plus, ces risques s’accompagnent de divers problèmes physiques comme des nerfs, des muscles ou des vaisseaux sanguins déplacés ou comprimés. Ceci pointe vers des contraintes sur les gènes du développement qui agissent en même temps sur l’ensemble du développement du squelette et du système nerveux&nbsp;: toute mutation sur une partie de cet ensemble se répercute sur tout l’ensemble. Il se pourrait aussi que la susceptibilité aux cancers soit plus grande chez les mammifères que dans les autres groupes avec un nombre variable de vertèbres cervicales. On estime que le coût élevé de ces risques et de leurs conséquences a sélectionné contre ces mutations et conservé le nombre originel de sept vertèbres cervicales.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-mammif-bradyp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-mammif-bradyp.jpg" alt="" class="wp-image-24841" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-mammif-bradyp.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-mammif-bradyp-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-mammif-bradyp-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-mammif-bradyp-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Bradype au Costa-Rica (photo R. Guillot)</figcaption></figure></div>



<p>Il existe néanmoins deux exceptions à cette règle au sein des mammifères&nbsp;: les lamantins (siréniens) et les paresseux (Xénarthres). Chez ces derniers, les unaus (<em>Choloepus</em>) ou paresseux à deux doigts ont 5 à 7 vertèbres cervicales tandis que les bradypes ou paresseux à trois doigts en ont 8 à 9. Chez les unaus, il semble que ce soit la conversion de vertèbres cervicales en vertèbres thoraciques qui explique le raccourcissement du cou et inversement chez les bradypes. On retrouve de telles transformations chez des souris porteuses de mutations sur les gènes du développement. Le style de vie très lent et leur métabolisme global très bas les protègerait des effets délétères de telles transformations. Celles-ci seraient par ailleurs des adaptations au mode de vie arboricole de ces étranges animaux en leur permettant par exemple de tourner la tête bien plus que chez les autres mammifères quand ils sont suspendus à une branche.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-image"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-panocig.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-panocig-1024x363.jpg" alt="" class="wp-image-24873" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-panocig-1024x363.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-panocig-300x106.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-panocig-768x272.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-panocig-600x213.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/02/cou-vol-panocig.jpg 1122w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption>Cigogne blanche </figcaption></figure>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>The inner bird. Anatomy and evolution.</strong>&nbsp;G. W. Kaiser. UBC Press 2007</p>



<p><strong>Control of the Cranio-Cervical System During Feeding in Birds</strong>&nbsp;A. H. J. VAN DER LEEUW et al.&nbsp;&nbsp;AMER. ZOOL., 41:1352–1363 (2001)&nbsp;</p>



<p><strong>Study on the Structural Characteristics of Bird Necks and Their Static Motion Features in the Sagittal Plane.</strong>&nbsp;Jiajia Wang et al. Coatings2021,11,1228.&nbsp;</p>



<p><strong>Why sauropods had long necks; and why giraffes have short necks.</strong>&nbsp;Taylor and Wedel (2013), PeerJ 1:e36&nbsp;</p>



<p><strong>Why Do Almost All Mammals Have Seven Cervical Vertebrae? Developmental Constraints, Hox Genes, and Cancer</strong>&nbsp;F. GALIS JOURNAL OF EXPERIMENTAL ZOOLOGY (MOL DEV EVOL) 285:1926 (1999)</p>



<p><strong>Homeotic transformations reflect departure from the mammalian ‘rule of seven’ cervical vertebrae in sloths: inferences on the Hox code and morphological modularity of the mammalian neck</strong>&nbsp;Christine Böhmer et al. BMC Evolutionary Biology (2018) 18:84&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.w3-edge.com/products/

Page Caching using disk: enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2022-03-10 16:37:20 by W3 Total Cache
-->