<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#038; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Tue, 12 Jul 2022 13:55:53 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.2.4</generator>
	<item>
		<title>Rosalie des Alpes : la reine des capricornes</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/rosalie-des-alpes-la-reine-des-capricornes/</link>
				<pubDate>Tue, 12 Jul 2022 13:55:52 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Coléoptères]]></category>
		<category><![CDATA[Bois mort]]></category>
		<category><![CDATA[Cérambycidé]]></category>
		<category><![CDATA[Coléoptère]]></category>
		<category><![CDATA[Conservation de la biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Gestion forestière]]></category>
		<category><![CDATA[Hêtraie]]></category>
		<category><![CDATA[Saproxylique]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=26076</guid>
				<description><![CDATA[11/07/2022 Il est des «&#160;premières fois naturalistes&#160;» qui vous marquent plus que d’autres, notamment quand [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-intrpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-intrpan.jpg" alt="" class="wp-image-26094" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-intrpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-intrpan-300x169.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-intrpan-768x432.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-intrpan-600x337.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>11/07/2022 Il est des «&nbsp;premières fois naturalistes&nbsp;» qui vous marquent plus que d’autres, notamment quand vous les espérez depuis des décennies. Et puis, là, en cet après-midi de début juillet, dans une forêt de l’Allier, sur un tronc de hêtre mort sur pied encore habillé de son écorce qui se détache en plaques, elle apparaît, enfin&nbsp;: une rosalie qui déambule sur l’écorce éclairée dans cette parcelle éclaircie&nbsp;; ma première rosalie, suivie un peu plus loin d’une autre que je réussirai même à prendre en main quelques instants avant de la relâcher et de la voir s’envoler. Les qualificatifs se bousculent pour la décrire tellement cette espèce de capricorne est somptueuse&nbsp;: on se croirait tout à coup projeté dans une forêt tropicale où de tels coloris sembleraient plus habituels. D’ailleurs, on connaît dans le monde que quatre autres espèces du genre rosalie et elles habitent les forêts tropicales d’Asie.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-intrpanv.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-intrpanv.jpg" alt="" class="wp-image-26095" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-intrpanv.jpg 437w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-intrpanv-146x300.jpg 146w" sizes="(max-width: 437px) 100vw, 437px" /></a></figure></div>



<p>Autant dire que mes appareils photo ont crépité et qu’aussitôt les questions ont fusé en interne sur les mœurs de ce bijou vivant. Avec cette chronique, je vais donc partager avec vous mes découvertes sur la rosalie.&nbsp;</p>



<h2>Unique&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-pano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-pano.jpg" alt="" class="wp-image-26101" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-pano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-pano-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-pano-768x461.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-pano-600x360.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Impossible de se tromper au premier coup d’œil : la rosalie offre un aspect vraiment unique et inoubliable. On reconnaît tout de suite un scarabée ou coléoptère (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/coleopteres-to-be-or-no-to-be-a-beetle/">la chronique sur ce groupe</a> d’insectes) ; le corps allongé étroit et les longues antennes tenues écartées et dressées recourbées signent un membre de la famille des capricornes ou cérambycidés. Avec un corps de 1,5 à 4cm de long, sans les antennes, elle se place dans la gamme de tailles des grands capricornes. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-panocory.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-panocory.jpg" alt="" class="wp-image-26102" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-panocory.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-panocory-300x149.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-panocory-768x382.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-panocory-600x299.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>La teinte générale qui recouvre l’ensemble du corps, pattes comprises, interpelle par sa beauté et son aspect inhabituel : un bleu acier clair et velouté dû à un fin duvet cendré. Un filet clair marque la transition entre la tête et le thorax qui porte deux bosses latérales vaguement épineuses et le rebord externe des élytres, les ailes antérieures durcies (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/coleopteres-to-be-or-no-to-be-a-beetle/">la chronique sur les coléoptères</a>). Sur ce fond coloré, viennent s’ajouter des taches noires contrastées : en général, une à l’avant du thorax et surtout trois paires symétriques proéminentes sur les élytres. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-2.jpg" alt="" data-id="26078" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26078" class="wp-image-26078" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-2-300x275.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-2-768x705.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-2-600x551.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-1.jpg" alt="" data-id="26077" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26077" class="wp-image-26077" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-1-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-1-768x559.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-1-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Le nombre et la taille des paires de taches des élytres varie considérablement selon les individus. Le plus souvent, on a une paire de taches moyennes séparées en arrière des «&nbsp;épaules&nbsp;», puis une paire de grosses taches noires qui se rejoignent au milieu formant plus ou moins une barre transversale et enfin une paire de petites taches vers l’extrémité postérieure. A partir de ce motif général, on peut observer des dizaines de variantes allant jusqu’à des formes rares aux élytres tout sombres. Cette extrême variabilité permet d’ailleurs d’envisager une identification individuelle&nbsp;; ainsi, lors de mon observation, j’ai su que la seconde rosalie observée cinquante mètres plus loin sur un autre hêtre était un autre individu en comparant la dernière paire de points noirs au bout des élytres. En Italie, on teste une identification individuelle assistée par ordinateur à partir de photos des élytres&nbsp;: l’analyse de la seule paire centrale de taches des élytres suffit à discriminer les individus.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-ind2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-ind2.jpg" alt="" class="wp-image-26093" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-ind2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-ind2-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-ind2-768x548.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-ind2-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Cette seconde Rosalie observée non loin est un autre individu : comparer la dernière paire de taches des élytres </figcaption></figure></div>



<p>On retrouve des marques noires sur les pattes (aux extrémités des grands segments) et surtout sur les antennes. Celles-ci ont un motif coloré très précis&nbsp;: en partant de la tête, les deux premiers segments sont noirs&nbsp;; les 4 suivants sont bleus avec une touffe de poils noirs très visible au bout de chacun d’eux&nbsp;; enfin les 3 ou 4 derniers segments bleus ont par contre une extrémité sombre et sans touffes de poils.&nbsp;</p>



<p>Mâles et femelles ont les mêmes coloris mais diffèrent au niveau de certains attributs&nbsp;: les antennes des femelles égalent au plus la longueur du corps alors que celles des mâles atteignent 1,5 fois&nbsp;; les mandibules puissantes et noires sont plus grandes chez les mâles et possèdent une épine externe (visible de très près).&nbsp;</p>



<h2>Mal nommée&nbsp;</h2>



<p>On doit le nom latin de cette espèce à Linné (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-genese-du-nom-mammifere/">la chronique</a>) qui l’a ainsi décrite dans son <em>Systema Naturae</em> de 1758 sur la base d’un spécimen collecté dans les Alpes suisses que lui avait envoyé un de ses nombreux correspondants, J.J. Scheuchzer, naturaliste suisse. Or, si cette espèce est effectivement bien représentée dans les grandes chaînes et régions montagneuses d’Europe centrale, méridionale et occidentale, surtout entre 600 et 1500m, elle n’en déborde pas moins régulièrement dans des zones bien plus basses voire côtières comme en Italie. Ainsi en France, elle occupe les Alpes, les Pyrénées et le Massif Central mais se retrouve dans la vallée de la Loire jusque dans le Marais poitevin ou les vallées angevines. </p>



<p>En Europe, son aire va de la chaîne cantabrique dans le Nord-ouest de l’Espagne jusqu’au sud de l’Oural et dans le Caucase&nbsp;; sa limite nord passe par la France, le sud de l’Allemagne, l’Autriche, la Tchéquie et la Pologne.&nbsp;</p>



<p>Des mentions ponctuelles dans des villes (comme Bâle ou Zurich en suisse) concernent probablement des individus éclos de tas de bois de chauffage prélevé en montagne (voir ci-dessous). En effet, comme les autres grands capricornes, la rosalie a un cycle de vie centré sur le bois mort ou dépérissant&nbsp;: on parle d’espèce saproxylique (<em>sapro</em>&nbsp;: décomposé&nbsp;;&nbsp;<em>xylo</em>&nbsp;: bois) car ses larves vivent dans le bois mort et se nourrissent de ce bois en décomposition (xylophage). Globalement, son aire de répartition suit celle du hêtre mais déborde aussi là où ce dernier est absent comme dans l’Ouest de la France ou en Europe centrale. Ce lien avec le hêtre a été confirmé par l’analyse génétique des différentes populations européennes qui montre que l’histoire évolutive des populations de rosalie a suivi étroitement celle du hêtre au cours des dernières glaciations avec le partage des mêmes refuges dans le sud de l’Europe&nbsp;; avec la fin du dernier épisode glaciaire, la rosalie a suivi le hêtre dans sa reconquête des territoires libérés des glaces.&nbsp;</p>



<p>Effectivement, dans la majeure partie de son aire montagnarde, le cycle de vie de la rosalie se déroule sur des hêtres (que ce soit notre hêtre occidental ou l’espèce jumelle, le hêtre oriental)&nbsp;; mais même dans les zones dominées par des hêtres, on observe des cas de reproduction sur d’autres essences forestières comme des érables sycomores ou des ormes de montagne. Ceci dénote une certaine plasticité relative de cette espèce dans ses choix. En fait, elle peut se développer sur diverses essences appartenant à des familles non apparentées mais qui partagent toutes un bois relativement tendre. Dans l’Ouest de la France, elle exploite les vieux frênes têtards des bocages humides&nbsp;; ailleurs, on peut la trouver sur des érables sycomores, des charmes, des tilleuls, des ormes, des marronniers, des châtaigniers, des noyers, de très vieux noisetiers arborescents, ou des saules. On est donc loin d’une espèce aux exigences étroites.&nbsp;</p>



<h2>Xérothermophile&nbsp;</h2>



<p>Pour pondre et donc assurer à leurs futures larves une ressource alimentaire adéquate, les femelles choisissent préférentiellement des arbres morts sur pied ou moribonds en plein déclin, ou des arbres brisés par des tempêtes ou des épisodes de verglas ou de neige ; là, elle peut pondre jusqu’à 25m de hauteur. Sur ces arbres, elles préfèrent en général les troncs et grosses branches d’un diamètre d’au moins 20 à 40cm avec au moins 20% de bois mort ou en décomposition ; plus rarement, elles pondent sur des souches hautes ou des grosses branches tombées au sol. En moyenne, les arbres occupés ont une écorce plus épaisse que ceux voisins non retenus et celle-ci doit présenter des crevasses ou des pans détachés. Trois raisons motivent cette préférence pour des troncs ou branches de gros diamètre : une ressource en bois mort plus abondante (larves grosses et à long cycle) avec notamment plus d’aubier, le bois préféré des larves car plus nutritif ; une meilleure isolation de l’humidité (voir ci-dessous) et le fait que de grands arbres constituent un habitat plus durable dans le temps. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort4.jpg" alt="" data-id="26099" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26099" class="wp-image-26099" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort4.jpg 403w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort4-151x300.jpg 151w" sizes="(max-width: 403px) 100vw, 403px" /></a><figcaption>Hêtre encore vivant mais moribond </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort1.jpg" alt="" data-id="26096" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26096" class="wp-image-26096" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort1.jpg 412w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort1-155x300.jpg 155w" sizes="(max-width: 412px) 100vw, 412px" /></a><figcaption>Hêtres morts sur pied sur lesquels circulait la rosalie</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort3.jpg" alt="" data-id="26098" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26098" class="wp-image-26098" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort3.jpg 345w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort3-129x300.jpg 129w" sizes="(max-width: 345px) 100vw, 345px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort2.jpg" alt="" data-id="26097" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26097" class="wp-image-26097" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort2.jpg 353w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-mort2-132x300.jpg 132w" sizes="(max-width: 353px) 100vw, 353px" /></a></figure></li></ul>



<p>Mais les conditions microclimatiques qui règnent autour de ces arbres sont tout autant déterminantes. En effet, la rosalie se comporte en espèce dite xérothermophile, i.e. qui a besoin pour le développement de ses larves de bois sec et exposé au soleil qui le chauffe. De ce fait, dans des sites boisés, les femelles sélectionnent préférentiellement les arbres exposés au soleil avec un faible pourcentage de fermeture de la canopée. Ces arbres ne doivent pas non plus être entourés d’une strate broussailleuse en sous-bois (dont les ronciers) car cela gêne les adultes pour s’envoler. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol1.jpg" alt="" data-id="26089" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26089" class="wp-image-26089" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol1-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol1-768x583.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol1-600x455.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Elle peine à remonter d&rsquo;un massif de ronces </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol2.jpg" alt="" data-id="26090" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26090" class="wp-image-26090" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol2-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol2-768x569.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol2-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol3.jpg" alt="" data-id="26091" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26091" class="wp-image-26091" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol3-300x234.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol3-768x598.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envol3-600x467.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>&#8230; pour finalement s&rsquo;envoler et monter vers les cimes </figcaption></figure></li></ul>



<p>Au sein des massifs forestiers, son habitat préféré se concentre donc souvent dans quelques sites ponctuels semi-ouverts comme des coupes d’éclaircies avec des grands arbres conservés, des lisières de clairières, des zones brûlées limitées. Pas la peine de chercher des rosalies sur du bois mort humide tombé au sol, même des gros arbres entiers, dans des parcelles ombragées à canopée très fermée. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-defavo.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-defavo.jpg" alt="" class="wp-image-26088" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-defavo.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-defavo-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-defavo-768x560.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-defavo-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Dans la même forêt, cette parcelle n&rsquo;est pas du tout favorable car la canopée est trop fermée </figcaption></figure></div>



<p>Hors forêt, elle retrouve des conditions adéquates dans les bocages des marais avec des alignements de vieux arbres têtards (voir la chronique sur ces arbres remarquables), ou dans des pâturages semi-boisés avec de vieux arbres isolés, exposés aux éléments naturels (vent, neige,  ..) qui génèrent du bois mort (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/larbre-vivant-une-megalopole-de-micro-habitats/">la chronique sur les microhabitats</a>) et dont les troncs sont exposés au soleil une bonne partie de la journée. On peut même la trouver sur des alignements de vieux arbres le long de routes comme sur des frênes en Pologne. </p>



<p>Souvent, la rareté de tels arbres réunissant tous ces critères exigeants fait que les endroits propices sont très limités et se réduisent parfois à un ou deux arbres vétérans très favorables. Des dizaines d’adultes peuvent alors venir pondre sur ces arbres qui vont héberger des générations successives sur de longues périodes. La conservation de tels arbres isolés, très ponctuels, s’avère aussi importante que la gestion globale des peuplements&nbsp;: une notion difficile à faire comprendre aux aménageurs.&nbsp;</p>



<h2>Émergences</h2>



<p>La possibilité d’observer des rosalies adultes là où elles vivent est limitée dans le temps car elles ne vivent au maximum que de 15 à 25 jours après leur émergence depuis le stade nymphe (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/coleopteres-to-be-or-no-to-be-a-beetle/">la chronique sur les coléoptères</a>). Le plus souvent, les émergences se produisent en début d’été sur une période allant de début juillet à fin août avec de rares observations en dehors de cette fenêtre temporelle. Évidemment, cette chronologie dépend de l’altitude, de la latitude et du climat local. </p>



<p>Dès leur éclosion (voir ci-dessous), ces adultes se montrent actifs et mobiles tant qu’ils bénéficient d’un temps chaud et ensoleillé&nbsp;; leurs créneaux d’activité maximale se situent de 10-11H à 16-18H avec un pic autour de 12-14H. En captivité, ils boivent de l’eau sucrée et on a des observations de consommation de feuilles, d’écoulement de sève ou de fruits mûrs&nbsp;; probablement, que comme nombre d’autres grands capricornes, ils ne se nourrissent que très peu ou pas du tout et consacrent leur brève vie à la reproduction.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-activpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-activpano.jpg" alt="" class="wp-image-26079" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-activpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-activpano-300x177.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-activpano-768x453.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-activpano-600x354.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Adulte en circulation active sur un hêtre mort ; en dépit de ses couleurs, elle n&rsquo;est pas si visible que cela </figcaption></figure></div>



<p>Les mâles émergent en moyenne une semaine plus tôt que les femelles et patrouillent sur des écorces de troncs exposés au soleil, défendant leur territoire contre d’autres mâles et attendant la venue des femelles. Une étude récente a démontré que mâles et femelles émettent des substances volatiles ou phéromones servant à l’attraction entre sexes. Dans le mélange odorant émis par les mâles, on a détecté une substance spécifique nouvelle du groupe des pyrones qui agit comme phéromone d’agrégation. Des essais avec des appâts imprégnés de cette substance synthétisée montrent que mâles et femelles sont attirés&nbsp;: ceci explique les regroupements souvent observés de nombreux individus sur un même arbre particulièrement favorable (voir ci-dessus).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envolpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envolpano.jpg" alt="" class="wp-image-26092" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envolpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envolpano-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envolpano-768x523.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-envolpano-600x409.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Elle vole bien même si le décollage requiert un poste dégagé </figcaption></figure></div>



<p>Après l’accouplement, le mâle surveille un temps la femelle qui va rapidement pondre ses œufs fécondés. Avec son petit organe de ponte au bout de l’abdomen (ovipositeur) et ses organes sensoriels, elle sonde l’écorce à la recherche d’un site favorable, testant sans doute entre autres l’humidité du bois et sa température. Elle recherche des crevasses profondes pour y déposer un à un ses œufs&nbsp;: elle rabat alors ses antennes vers l’arrière, posture inhabituelle. Elle peut aussi entrer dans des cavités et pondre en des endroits décomposés. Sur les arbres têtards, elle choisit plutôt les surfaces dépourvues d’écorce dans le haut de ces arbres à la taille limitée en hauteur.&nbsp;</p>



<p>Tous ces mouvements liés à la reproduction se concentrent dans des petites taches d’habitat favorable (voir ci-dessus) mais ils peuvent voler d’une tache à l’autre. Des expériences de marquage et de capture/recapture montrent que ces déplacements sont communs dans un rayon de quelques dizaines à quelques centaines de mètres avec un maximum (probablement sous-estimé) de 1,5km. Autrement dit, on a là une espèce à faible rayon de dispersion ce qui augmente les risques d’extinction des populations trop isolées au sein de massifs forestiers avec peu de sites favorables.&nbsp;</p>



<h2>Longue parenthèse&nbsp;</h2>



<p>Ayant été déposés dans des creux, les œufs éclosent à 1-1,5cm sous la surface&nbsp;; les jeunes larves creusent d’abord leurs galeries dans le bois périphérique ou aubier plus nutritif avant de s’enfoncer progressivement au fur et à mesure de leur croissance, progressant alors entre 4 à 10cm de profondeur. Elles entassent la sciure engendrée par leur creusement contre les parois et progressent lentement.&nbsp;</p>



<p>Elles ressemblent à celles des autres capricornes et partagent avec elles les mêmes traits adaptés à cette vie dans les galeries creusées dans le bois&nbsp;: pattes réduites&nbsp;; tête armée de pièces buccales fortes mais enfoncée dans le thorax lui-même élargi&nbsp;; corps allongé, aplati dessus et dessous à peau durcie en surface. Leur développement s’étale sur deux à quatre ans selon les conditions locales et la qualité nutritive du bois. Au dernier stade, elles atteignent 4cm de long et 1cm de large.&nbsp;</p>



<p>A la fin du dernier automne de son cycle, la grosse larve remonte vers la surface et hiberne&nbsp;; au printemps suivant et en début d’été, elle achève la galerie de sortie du futur adulte sous forme d’un tunnel vertical allongé parallèle aux fibres du bois&nbsp;; à sa base, elle aménage une cellule courbée où elle va se métamorphoser en nymphe immobile sur laquelle pattes et antennes des futurs adultes sont bien visibles.&nbsp;</p>



<p>L’éclosion des nymphes donne finalement un adulte qui va creuser un trou de sortie de 4 à 8mm de large en prolongement de la galerie de sortie verticale et dont la taille dépend de celle de l’adulte, le critère étant la largeur du thorax, la partie la plus proéminente. Les spécialistes savent reconnaître ces trous de sortie et leur recensement peut être un moyen indirect d’évaluer les effectifs d’une population locale.&nbsp;</p>



<h2>Menaces&nbsp;&nbsp;</h2>



<p>La rosalie bénéficie d’une protection dans plusieurs pays d’Europe dont la France, l’Allemagne ou l’Autriche et la Suisse car elle est considérée comme espèce à risque du fait de la fragmentation forte de ses habitats (voir ci-dessus) et de ses capacités de dispersion limitées ne permettant que difficilement la recolonisation de sites d’où elle a disparu. Pourtant, il existe encore de vastes surfaces de hêtraies sur toute l’Europe mais ce qui pose problème ce sont les modes de gestion forestière. Nous avons vu que cette espèce doit disposer de bois mort de préférence sur pied pendant au moins 3 à 4 ans de suite : ceci suppose donc que l’on n’abatte pas systématiquement les arbres morts sur pied très attractifs. L’abandon d’anciennes pratiques telles que les pâturages boisés ou la taille d’arbres en têtards (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/bienvenue-chez-les-trognes/">la chronique</a>) réduit les possibilités de trouver des arbres sénescents bien éclairés. On tend depuis le début du 20<sup>ème</sup> siècle à convertir nombre de boisements en haute futaie à canopée dense qui réduit drastiquement l’ensoleillement des troncs. Le remplacement des vieilles hêtraies par des plantations d’épicéas a réduit considérablement les surfaces favorables dans certaines régions. La pratique du désouchage des hêtres détruit les larves qui s’y sont installées. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-pieg.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-pieg.jpg" alt="" class="wp-image-26103" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-pieg.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-pieg-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-pieg-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-pieg-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Troncs de hêtres stockés en forêt : très attractifs pour les femelles en quête de sites de ponte</figcaption></figure></div>



<p>Un piège écologique redoutable et inattendu s’est de plus développé au cours des dernières décennies&nbsp;: l’habitude de stocker en forêt des piles de gros bois, le temps qu’il sèche en plein air ou bien de laisser un temps les troncs coupés au sol pour les débarder plus tard. Or, ces empilements exercent une certaine attraction sur les femelles surtout quand les sites favorables manquent&nbsp;; elles pondent sur ces troncs dans lesquels les larves commencent à se développer. Mais comme généralement avant deux ou trois ans, on vient récupérer ce bois temporairement stocké pour le transformer en planches ou en bois de chauffage, toutes ces larves sont condamnées et perdues.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-piege2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-piege2.jpg" alt="" class="wp-image-26104" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-piege2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-piege2-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-piege2-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-piege2-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Grosses bûches de hêtre destinées à devenir du bois de chauffage : piège fatal pour la descendance si les femelles pondent dessus </figcaption></figure></div>



<h2>Conservation&nbsp;</h2>



<p>Cependant, dans plusieurs pays, on observe une certaine tendance au retour de la rosalie dans des zones où elle s’était considérablement raréfiée. Ainsi, en Suisse par exemple, l’espèce avait fortement régressé entre 1900 et la Seconde Guerre Mondiale avant de connaître une remontée significative&nbsp;; on explique ceci par un glissement de l’exploitation ancienne pour le bois de chauffage vers celle, plus favorable a priori pour du bois d’œuvre&nbsp;; la prise en compte de la conservation de bois mort dans les parcelles aide aussi à cette reprise. Mais, cette tendance peut rebasculer rapidement avec, par exemple, le retour en force de l’exploitation du bois de chauffage.</p>



<p>Le dérèglement climatique a provoqué de fortes mortalités locales de hêtres qui meurent sur pied ce qui favorise au moins pour un temps la rosalie&nbsp;; mais cet effet pourrait ne pas durer si le hêtre régresse fortement.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-consvert.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-consvert.jpg" alt="" class="wp-image-26087" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-consvert.jpg 437w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-consvert-164x300.jpg 164w" sizes="(max-width: 437px) 100vw, 437px" /></a><figcaption>Vieux hêtres marqués pour être conservés sur pied (RN de Chastreix)</figcaption></figure></div>



<p>On voit clairement que la survie des rosalies dépend avant tout du mode de gestion forestière. Diverses mesures peuvent être mises en place pour favoriser le maintien des populations existantes.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-taspan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-taspan.jpg" alt="" class="wp-image-26085" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-taspan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-taspan-300x163.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-taspan-768x418.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-taspan-600x327.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Tas de grosses bûches de hêtres installées volontairement sur un talus ensoleillé en bordure et destinées à servir de sites de ponte </figcaption></figure></div>



<p>La première mesure essentielle qui commence lentement à percoler dans les pratiques est la conservation d’une quantité minimale de bois mort et tout particulièrement des arbres morts sur pied dans ce cas. La création de souches hautes, i.e. en coupant les arbres à 2m de hauteur, créé des sites de ponte très favorables s’ils sont en situation ensoleillée.&nbsp;&nbsp;On peut aussi installer des tas de gros troncs de hêtres comportant déjà du bois mort ou en décomposition&nbsp;: mais, il faut les placer dans des sites où ils resteront au soleil dans la durée et veiller à ne pas les laisser se faire recouvrir par les ronces et les buissons. C’est la mesure qui a été mise en place dans la forêt où j’ai vu la rosalie avec des panneaux d’information&nbsp;; des observations de femelles en train de pondre sur ces bûches semblent indiquer que cela fonctionne a minima. On recommande aussi de laisser des souches ou troncs de hêtres de faible qualité sur les coupes&nbsp;; au moment de celles-ci, on en profitera pour installer des troncs coupés contre des arbres restés en place en bordure, exposé au soleil.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas1.jpg" alt="" data-id="26082" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26082" class="wp-image-26082" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas1-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas1-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas1-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas2.jpg" alt="" data-id="26083" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26083" class="wp-image-26083" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas2-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas2-768x536.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas2-600x419.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas3.jpg" alt="" data-id="26084" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26084" class="wp-image-26084" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas3-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas3-768x518.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tas3-600x405.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Certaines bûches datent de 2014 et commencent à se décomposer sérieusement </figcaption></figure></li></ul>



<p>Par rapport aux pièges que constituent les bois coupés stockés en forêt, on préconise de placer à côté des piles de bois destiné au chauffage un ou plusieurs troncs de hêtre d’au moins 25cm de diamètre et 2m de long, en les plaçant debout à proximité en situation ensoleillée. Par ailleurs, on conseille de stocker le bois de chauffage à l’ombre et de l’évacuer avant l’été, i.e. avant les pontes.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tronc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tronc.jpg" alt="" class="wp-image-26086" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tronc.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tronc-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tronc-768x523.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-tronc-600x409.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Futures bûches à Rosalie </figcaption></figure></div>



<p>Par sa beauté et sa rareté, la rosalie a pris le statut d’espèce emblématique qui peut mobiliser l’attention du grand public au même titre que le tigre ou le panda dans d’autres environnements. On la retrouve sur les timbres d’au moins douze pays européens, preuve de l’engouement pour cette espèce. Toutes les mesures de conservation la concernant auront des effets bénéfiques sur une foule d’autres espèces elles aussi liées au bois mort</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-aff.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-aff.jpg" alt="" class="wp-image-26080" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-aff.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-aff-300x217.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-aff-768x555.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/ros-cons-aff-600x434.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Ces mesures sont bénéfiques mais encore faut-il, en parallèle, ne pas poursuivre une gestion intensive globale des massifs </figcaption></figure></div>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Novel, male-produced aggregation pheromone of the cerambycid beetle&nbsp;<em>Rosalia alpina,</em>&nbsp;a priority species of European conservation concern.</strong>&nbsp;Zunič Kosi A et al. (2017) PLoS ONE 12(8): e0183279.&nbsp;</p>



<p><strong>Population trends of&nbsp;</strong><strong><em>Rosalia alpina</em></strong><strong>&nbsp;</strong><strong>(L.) in Switzerland: a lasting turnaround?&nbsp;</strong>Thibault Lachat et al.&nbsp;J Insect Conserv (2013) 17:653–662&nbsp;</p>



<p>Je me suis largement inspiré de deux articles de synthèse sur cette espèce&nbsp;:&nbsp;</p>



<p><strong>Guidelines for the monitoring of&nbsp;<em>Rosalia alpina&nbsp;</em></strong>Alessandro Campanaro et al. Nature Conservation 20&nbsp;: 165-203&nbsp;; 2017</p>



<p><strong>La Rosalie des Alpes </strong><em>(Rosalia alpina) </em><strong>Un cérambycide rare et emblématique </strong>Peter Duelli et Beat Wermelinger Institut fédéral de recherches WSL CH-8903 Birmensdorf 2005 </p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Safari-photo sur les molènes de Jeanne</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/safari-photo-sur-les-molenes-de-jeanne/</link>
				<pubDate>Sat, 09 Jul 2022 12:07:38 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Environnement]]></category>
		<category><![CDATA[Abeille solitaire]]></category>
		<category><![CDATA[Biodiversité ordinaire]]></category>
		<category><![CDATA[Bourdon]]></category>
		<category><![CDATA[Conservation de la biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu urbain]]></category>
		<category><![CDATA[Scrophulariacée]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=26031</guid>
				<description><![CDATA[08/07/2022 en 2020, j’avais rapporté dans une chronique intitulée&#160;La molène de Jeanne, l’histoire de ce [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-intrpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-intrpano.jpg" alt="" class="wp-image-26049" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-intrpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-intrpano-300x152.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-intrpano-768x390.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-intrpano-600x305.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>La splendide « collection » de molènes devant la maison de Jeanne </figcaption></figure></div>



<p>08/07/2022 en 2020, j’avais rapporté dans une chronique intitulée&nbsp;<em><a href="https://www.zoom-nature.fr/la-molene-de-jeanne/">La molène de Jeanne</a></em>, l’histoire de ce superbe pied spontané de grande molène que Jeanne, habitante dans le village de Saint-Myon (63) où je réside, avait laissé pousser devant sa maison. En plus elle a eu l’excellente initiative de la laisser fructifier et sécher sur pied&nbsp;: ainsi, ladite molène a pu disperser ses graines avant de mourir naturellement (plante bisannuelle) et, depuis, chaque année, de nouveaux pieds apparaissent à partir de graines qui ont germé sur place. Cette année, c’est une superbe colonie d’au moins dix pieds qui s’est installée et décore de la plus belle façon le devant de sa maison. Comme récemment Jeanne m’a signalé qu’elle voyait «&nbsp;beaucoup de bêtes sur ses molènes&nbsp;», j’ai effectué trois raids photos trois matins de suite avec succès. Je vais ici rapporter les espèces observées sur ces molènes préservées, histoire de montrer l’importance de telles initiatives pour la biodiversité locale.&nbsp;</p>



<h2>Pollinisateurs&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourdpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourdpan.jpg" alt="" class="wp-image-26040" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourdpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourdpan-300x106.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourdpan-768x271.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourdpan-600x211.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Tôt le matin, pas moins de huit bourdons très affairés s’activent autour des longs épis chargés de fleurs&nbsp;; ils visitent frénétiquement les fleurs en privilégiant celles qui restent un peu fermées au centre des épis et qui viennent juste d’éclore et n’ont donc pas encore été visitées. Ils tournent sur place de manière à récolter l’abondant pollen des grosses étamines (voir les détails dans la chronique <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-molene-de-jeanne/">La molène de Jeanne</a>). </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourd.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourd.jpg" alt="" data-id="26038" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26038" class="wp-image-26038" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourd.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourd-300x217.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourd-768x555.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourd-600x434.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourd1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourd1.jpg" alt="" data-id="26039" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26039" class="wp-image-26039" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourd1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourd1-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourd1-768x548.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-bourd1-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-boud2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-boud2.jpg" alt="" data-id="26037" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26037" class="wp-image-26037" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-boud2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-boud2-300x242.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-boud2-768x619.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-boud2-600x484.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Ils le stockent sous forme de boulettes orange vif accrochées aux pattes postérieures dotées d’un système d’accrochage. Alors que la sécheresse commence à faire ses effets et que tondeuses et faucheuses détruisent avec zèle  tout ce qui ose fleurir près des maisons, trouver des fleurs riches en ressources (pollen et/ou nectar) devient crucial et de plus en plus difficile à un moment où le couvain est en pleine croissance&nbsp;: alors, ces quelques molènes peuvent devenir vitales pour la survie de colonies de bourdons aux alentours. Le pollen riche en protéines sert de «&nbsp;bifteck&nbsp;» pour le couvain des colonies. Comme les molènes ouvrent chaque jour de nouvelles fleurs en progressant vers le haut de leurs interminables épis, elles assurent le ravitaillement pour au moins deux à trois semaines de colonies entières.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab1.jpg" alt="" data-id="26032" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26032" class="wp-image-26032" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab1-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab1-768x487.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab1-600x380.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Abeille solitaire </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab2.jpg" alt="" data-id="26033" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26033" class="wp-image-26033" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab2-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab2-768x584.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab2-600x456.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab4.jpg" alt="" data-id="26035" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26035" class="wp-image-26035" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab4-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab4-768x559.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab4-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Leur petite taille leur permet de s&rsquo;accrocher directement aux anthères ouvertes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab3.jpg" alt="" data-id="26034" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26034" class="wp-image-26034" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab3-300x223.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab3-768x570.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ab3-600x446.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Des petites abeilles solitaires sombres (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/abeilles-solitaires-les-autres-abeilles/">la chronique sur ces insectes </a>pollinisateurs majeurs), très actives, s’accrochent aux anthères ouvertes des étamines pour récolter elles aussi du pollen orange&nbsp;; ce seraient des&nbsp;<em>Lasioglossum</em>, un genre qui compte plus de … 100 espèces en France. Elles creusent des galeries dans des sols tassés et en extraient la terre en amas fins. Pour elles aussi, cette colonie de molènes doit être une bénédiction tant la ressource est abondante, même si elles doivent subir la concurrence des bourdons, dominants et bien plus efficaces. Contrairement à ceux-ci, elles se tartinent le corps et les pattes de pollen et ne possèdent pas de dispositif particulier pour la collecte. On sait que pour nombre d’abeilles solitaires, la ressource «&nbsp;fleurs sauvages&nbsp;» est déterminante pour leur survie et leur reproduction. Par contre, je ne vois aucune abeille domestique bien qu’il y ait des ruches dans le secteur (voir la chronique <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-seigneur-des-abeilles/">Le seigneur des abeilles</a>).</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-syr1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-syr1.jpg" alt="" data-id="26054" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26054" class="wp-image-26054" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-syr1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-syr1-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-syr1-768x561.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-syr1-600x438.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Deux espèces de syrphes observées sur ces molènes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-syr2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-syr2.jpg" alt="" data-id="26055" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26055" class="wp-image-26055" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-syr2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-syr2-300x254.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-syr2-768x651.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-syr2-600x509.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Quelques syrphes viennent aussi visiter ces fleurs (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/des-mouches-expertes-en-pollinisation/">la chronique sur ces insectes</a> pollinisateurs)&nbsp;; j’en observe au moins trois espèces&nbsp;; potentiellement, il peut y en avoir bien plus même ici en milieu semi-urbanisé.&nbsp;</p>



<h2>Herbivores&nbsp;</h2>



<p>Bien que dotées d’un système défensif redoutable à base de poils cassants (voir la chronique <a href="https://www.zoom-nature.fr/molenes-des-poils-a-tout-faire/">Molènes&nbsp;: des poils à tout faire</a>), les molènes subissent quand même les attaques de quelques espèces d’insectes herbivores capables de contourner ces défenses.&nbsp;</p>



<p>A la base des feuilles qui enserrent la tige dans sa moitié inférieure, on note des crottes noires et des dégâts localisés avec des «&nbsp;fenêtres&nbsp;» ouvertes dans les tissus&nbsp;: ce sont les traces probables de chenilles de papillons nocturnes du groupe des noctuelles. Les plus répandues sur ces plantes sont celles de cucculies (dont une espèce nommée la brèche) dont les chenilles se reconnaissent à leur parure bigarrée de bleu, de jaune et de points noirs. Mais là, elles ont dû finir leur développement et se métamorphoser en chrysalides dans le sol car aucune n’est visible. On peut trouver les chenilles d’au moins huit espèces de papillons nocturnes sur les molènes et celles d’un papillon de jour présent sur la commune, la mélitée orangée.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-chen.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-chen.jpg" alt="" data-id="26042" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26042" class="wp-image-26042" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-chen.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-chen-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-chen-768x567.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-chen-600x443.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Traces du passage de chenilles </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-chenil.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-chenil.jpg" alt="" data-id="26043" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26043" class="wp-image-26043" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-chenil.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-chenil-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-chenil-768x537.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-chenil-600x419.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>De belles punaises bariolées de vert et de rouge circulent au milieu des épis&nbsp;: des punaises des baies, une des espèces les plus communes en France&nbsp;; avec leur rostre, elles piquent les fruits ou fleurs en boutons pour en aspirer les sucs.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-punai.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-punai.jpg" alt="" data-id="26053" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26053" class="wp-image-26053" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-punai.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-punai-300x230.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-punai-768x588.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-punai-600x460.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Punaise des baies (<em>Dolycoris baccarum</em>)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-pun.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-pun.jpg" alt="" data-id="26052" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26052" class="wp-image-26052" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-pun.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-pun-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-pun-768x539.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-pun-600x421.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>De minuscules bêtes noires (quelques millimètres) se déplacent au milieu des capsules vertes et des boutons floraux. Si on s’approche trop près ou qu’on écarte une feuille pour mieux les voir, ils se laissent tomber en faisant le mort. Ce sont des charançons du genre&nbsp;<em>Cionus</em>, des ciones, dont au moins quatre espèces proches sont inféodées aux molènes. Ils pondent sur les feuilles et leurs larves (mini vers blancs) se recouvrent d’un mucus collant fabriqué par l’anus&nbsp;; ainsi protégées, elles rongent le dessous des feuilles sur quelques millimètres d’épaisseur avant de se métamorphoser dans un cocon collé à la feuille.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-cio.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-cio.jpg" alt="" data-id="26044" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26044" class="wp-image-26044" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-cio.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-cio-300x272.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-cio-768x697.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-cio-600x545.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Les minuscules ciones se cachent dans les inflorescences  </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-cione.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-cione.jpg" alt="" data-id="26045" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26045" class="wp-image-26045" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-cione.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-cione-300x236.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-cione-768x605.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-cione-600x473.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Ici, un couple dérangé dans une fleur ; noter le long rostre courbé typique des charançons </figcaption></figure></li></ul>



<p>On pourrait aussi observer des abeilles cotonnières ou anthidies à manchettes qui viennent récolter la bourre des poils sur les feuilles et tiges pour fabriquer leurs nids cotonneux&nbsp;; je ne les ai pas observées ici mais j’en ai dans mon jardin à une grosse centaine de mètres d’ici&nbsp;; elles ne s’activent vraiment qu’en pleine chaleur et mes visites ont été tôt le matin.</p>



<h2>Commensaux&nbsp;</h2>



<p>Des plantes aussi robustes et aussi riches en faune associée (voir ci-dessus) ne manquent pas d’attirer des prédateurs ou des amateurs de débris&nbsp;; elles constituent aussi de bons abris pour se cacher vu leur feuillage dense à la base et l’imbrication des fleurs. Ainsi, je note une petite araignée qui doit probablement s’intéresser aux abeilles solitaires. Un opilion ou faucheux (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-faucheux-ne-sont-vraiment-pas-des-araignees/">chronique sur ces animaux</a> qui ne sont pas des araignées) déambule sans doute à la recherche de déchets ou d’insectes morts.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ara.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ara.jpg" alt="" data-id="26036" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26036" class="wp-image-26036" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ara.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ara-300x182.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ara-768x466.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-ara-600x364.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-opil.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-opil.jpg" alt="" data-id="26050" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26050" class="wp-image-26050" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-opil.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-opil-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-opil-768x492.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-opil-600x384.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Une guêpe poliste (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/des-sociales-debutantes/">la chronique</a>) vient visiter une inflorescence : elle ne semble pas s’intéresser aux fleurs mais prospecte sur les fruits verts et les boutons floraux&nbsp;; elle doit rechercher des larves de charançons ou des chenilles ou des pucerons car les guêpes sont des carnassiers&nbsp;qui malaxent leurs proies pour nourrir leurs larves.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-poli.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-poli.jpg" alt="" class="wp-image-26051" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-poli.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-poli-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-poli-768x493.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-poli-600x386.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Guêpe en maraude </figcaption></figure></div>



<p>Cet aperçu, forcément incomplet, m’a quand même permis d’observer au moins neuf espèces d’insectes et d’arachnides sur ces quelques plantes fleuries. Ceci nous confirme l’importance capitale de conserver le plus possible de flore indigène autour des maisons et le long des rues. Cessons de couper, tondre, traiter, brûler, arracher tout ce qui pousse naturellement … pour le remplacer souvent par des plantes achetées en jardinerie, souvent inexploitables pour les insectes locaux car d’origine exotique, et qui portent leur lot de pesticides.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-fin.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-fin.jpg" alt="" class="wp-image-26046" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-fin.jpg 530w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-fin-177x300.jpg 177w" sizes="(max-width: 530px) 100vw, 530px" /></a><figcaption>Les molènes pourraient être un étendard pour des vraies maisons fleuries .. pour la biodiversité </figcaption></figure></div>



<p>Chaque année, il y a un concours des maisons fleuries où l’on récompense la maison la plus « fleurie » … sauf qu’il s’agit presque toujours de fleurs cultivées en partie (pas toutes néanmoins) sans intérêt pour la faune locale. Alors, récompensons plutôt les propriétaires de maisons qui, comme celle de Jeanne, conservent des ilots de biodiversité végétale locale pour le plus grand profit de la biodiversité animale. Le déclin de la biodiversité dont tout le monde parle concerne tous les milieux et pas seulement la savane africaine ou les forêts amazoniennes : nos environnements immédiats sont soumis à de fortes pressions humaines et la biodiversité dite ordinaire connaît elle aussi un net déclin faute de trouver abri et nourriture. Alors, si chacun devant chez soi autorise quelques plantes sauvages à se développer, cette biodiversité aura quelques chances de se maintenir et de regagner du terrain. Ca ne coûte pas grand-chose : juste d’arrêter d’intervenir à tout crin et de dépenser de l’énergie et d&rsquo;utiliser des substances nocives. Et avec en plus le privilège incommensurable d’observer les va-et-vient de toute cette petite faune fascinante.</p>



<p>11/07 Ce matin, en repassant devant les molènes, j&rsquo;y découvre une nouveauté : attablées sur les boutons floraux, des larves blanchâtres dodues que je ne connais pas. A suivre et une pièce de plus dans le puzzle de biodiversité autour des molènes .</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-larv-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-larv-1.jpg" alt="" class="wp-image-26072" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-larv-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-larv-1-300x167.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-larv-1-768x426.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-larv-1-600x333.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></div>



<p>En poursuivant ma balade dans le quartier, j&rsquo;ai aussi eu la belle surprise de voir d&rsquo;autres molènes devant des maisons ; ça redonne un peu de moral et ça montre qu&rsquo;une cohabitation bienveillante avec la biodiversité est possible. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-aut.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-aut.jpg" alt="" data-id="26073" data-link="https://www.zoom-nature.fr/safari-photo-sur-les-molenes-de-jeanne/jean-aut/" class="wp-image-26073" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-aut.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-aut-300x223.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-aut-768x571.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-aut-600x446.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-autr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-autr.jpg" alt="" data-id="26074" data-link="https://www.zoom-nature.fr/safari-photo-sur-les-molenes-de-jeanne/jean-autr/" class="wp-image-26074" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-autr.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-autr-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-autr-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/jean-autr-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Les Minuscules de la mare des Chavades : l’été</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/les-minuscules-de-la-mare-des-chavades-lete/</link>
				<pubDate>Fri, 08 Jul 2022 12:59:28 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Mare des Chavades]]></category>
		<category><![CDATA[Araignée]]></category>
		<category><![CDATA[Biodiversité ordinaire]]></category>
		<category><![CDATA[Entomofaune]]></category>
		<category><![CDATA[Inventaire de la biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Mare]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=25986</guid>
				<description><![CDATA[06/07/2022 Avec la chronique Préserver la mare des Chavades, nous avons présenté ce site naturel, [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-intr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-intr.jpg" alt="" class="wp-image-26014" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-intr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-intr-300x181.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-intr-768x463.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-intr-600x362.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les gros orages de fin juin ont rempli la mare et rendu la végétation luxuriante : une vraie oasis </figcaption></figure></div>



<p>06/07/2022 Avec la chronique <a href="https://www.zoom-nature.fr/preserver-la-mare-des-chavades-a-saint-myon-63/">Préserver la mare des Chavades</a>, nous avons présenté ce site naturel, son histoire et sa gestion dans le cadre du partenariat tissé entre le CEN Auvergne et la commune de St Myon où je réside. En tant que conservateur bénévole auprès du CEN Auvergne pour ce site, j’ai donc commencé un suivi naturaliste régulier de la mare et du communal immédiatement autour ; en complétant cet inventaire de la faune et de la flore, nous pourrons mieux en définir la valeur écologique et orienter éventuellement les choix de gestion futurs. Je vais donc présenter à travers une série de chroniques échelonnées sur les différentes saisons la faune et la flore, autrement dit la biodiversité, du site au fil de mes découvertes et observations. Cette chronique ouvre donc cette série et présente la faune observée au cours de trois visites approfondies réalisées fin juin/début juillet.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-int.jpg" alt="" class="wp-image-26013" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-int-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-int-768x484.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-int-600x378.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Le plus souvent, quand on parle de faune d’un site, le grand public pense tout de suite à « grosses bêtes » : oiseaux, mammifères, reptiles, … Bref, des vertébrés comme nous. Sur un site comme celui-ci, de surface très réduite et enclavé dans une zone habitée, cette « grosse » faune est très limitée et, de plus, difficile à observer car surtout nocturne pour la plupart. En fait, l’écrasante majorité des espèces animales de tels sites se compose de « petites bêtes », de « bestioles » ; ce sont les héros du superbe film d’animation Minuscule : insectes, mille-pattes, cloportes, araignées, escargots, vers, … (d’où le titre de la chronique). Leur observation demande patience et attention soutenue et leur identification au niveau des espèces est un exercice complexe souvent réservé à des experts spécialistes de tel ou tel groupe. Bienvenue donc au cœur de ce petit monde grouillant et multiforme de Minuscules qui peuple la mare et ses environs immédiats. </p>



<p>NB <em>Toutes les photos de cette chronique ont été prises au cours de mes trois visites fin juin/début juillet. </em></p>



<h2>Le bal des libellules&nbsp;</h2>



<p>Évidemment, qui dit mare dit libellules et la mare des Chavades se montre prodigue en la matière. Rappelons que les larves de ces insectes vivent dans l’eau et s’y développent avant d’en sortir pour se métamorphoser en adultes volants (<a href="https://www.zoom-nature.fr/lemergence-dune-libellule-linstant-magique/">voir la chronique</a>) : ceux-ci peuvent s’éloigner ensuite de la mare pour trouver des proies à chasser, le temps d’acquérir la maturité sexuelle ; mais ils y reviennent au moment des accouplements et des pontes qui se font dans l’eau ou sur les plantes aquatiques. Les mares représentent donc des milieux clés indispensables (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/de-limportance-des-mares-pour-les-odonates/">la chronique sur l’importance des mares pour les libellules</a>) pour la reproduction des espèces liées aux eaux stagnantes ; au bord des rivières aux eaux vives, on trouve d’autres espèces différentes comme les Caloptéryx vierges aux ailes teintées de bleu (mâles) ou de brun roux (femelles) et communes au bord de la Morge non loin d’ici. </p>



<p>On distingue deux grands types au sein de groupe nommé odonates par les scientifiques : les agrions ou demoiselles aux ailes repliées au-dessus du dos au repos (zygoptères&nbsp;: ailes jointes) et les «&nbsp;vraies&nbsp;» libellules qui, au repos, gardent les ailes étalées à plat (anisoptères).</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sppano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sppano.jpg" alt="" class="wp-image-26021" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sppano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sppano-300x133.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sppano-768x341.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sppano-600x267.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Agrion mâle sp. à identifier </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp3.jpg" alt="" data-id="26020" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26020" class="wp-image-26020" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp3-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp3-768x546.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp3-600x427.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>3 agrions non identifiés &#8230;</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp2.jpg" alt="" data-id="26019" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26019" class="wp-image-26019" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp2-300x188.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp2-768x481.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp2-600x376.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp1.jpg" alt="" data-id="26018" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26018" class="wp-image-26018" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp1-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp1-768x543.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sp1-600x425.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Les premières sont de loin les plus nombreuses en ce début d’été&nbsp;: frêles et petites, elles restent malaisées à détecter, circulant au milieu de la végétation, mais se laissent assez facilement photographier. N’étant pas du tout spécialiste des libellules, je ne puis identifier avec certitude les espèces pour l’instant&nbsp;; j’attends le verdict via des experts (odonatologues) du CEN pour préciser les noms d’espèces. En effet,&nbsp;&nbsp;les agrions comptent de nombreuses espèces très proches&nbsp;; de plus, mâles et femelles diffèrent souvent entre eux pour une espèce donnée ainsi que les individus fraîchement éclos par rapport aux plus anciens.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-brun.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-brun.jpg" alt="" data-id="26015" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26015" class="wp-image-26015" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-brun.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-brun-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-brun-768x460.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-brun-600x359.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Leste brun ou &#8230;</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-brunet.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-brunet.jpg" alt="" data-id="26016" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26016" class="wp-image-26016" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-brunet.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-brunet-300x170.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-brunet-768x435.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-brunet-600x340.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>&#8230; brunette hivernale </figcaption></figure></li></ul>



<p>Je pense pouvoir m’avancer sur une espèce avec quasi-certitude&nbsp;: le leste brun, reconnaissable à ses ailes transparentes étroites avec une tache brune allongée (ptérostigma) dans l’angle supérieur, son corps brun clair et son thorax avec deux bandes noires qui encadrent une bande brun clair. Terne, très discrète, elle recherche les endroits où s’accumulent des débris végétaux pour pondre&nbsp;: ici, elle a l’embarras du choix. Comme les adultes hibernent et se reproduisent au printemps, on la surnomme la brunette hivernale. Sinon, j’observe plusieurs mâles bleus d’agrions qui se ressemblent et des femelles verdâtres, mais sans savoir si elles relèvent d’une autre espèce.&nbsp;&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-ephe.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-ephe.jpg" alt="" class="wp-image-26017" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-ephe.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-ephe-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-ephe-768x538.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-ephe-600x420.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ephémère adulte </figcaption></figure></div>



<p>Ne pas confondre ces demoiselles aux ailes transparentes avec les éphémères dont un superbe adulte fraîchement éclos se laisse tirer le portrait&nbsp;: elles ont un corps très différent et surtout de longs «&nbsp;fils&nbsp;» (cerques) au bout de l’abdomen. Leurs larves vivent aussi dans l’eau.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sympano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sympano.jpg" alt="" class="wp-image-26024" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sympano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sympano-300x136.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sympano-768x348.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-sympano-600x272.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Sympétrum à identifier </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-symp2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-symp2.jpg" alt="" data-id="26023" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26023" class="wp-image-26023" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-symp2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-symp2-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-symp2-768x568.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-symp2-600x444.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Individu fraîchement éclos </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-symp1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-symp1.jpg" alt="" data-id="26022" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26022" class="wp-image-26022" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-symp1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-symp1-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-symp1-768x521.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-lib-symp1-600x407.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Celle-ci joue à cache-cache avec le photographe</figcaption></figure></li></ul>



<p>Côté «&nbsp;vraies&nbsp;» libellules, je n’observe que quelques sympétrums qui semblent fraîchement éclos&nbsp;: ce sont des libellules assez petites au corps rougeâtre à jaunâtre. Là aussi, il en existe au moins cinq espèces très proches, plus ou moins communes,&nbsp;: j’attends donc le retour d’identification pour préciser l’espèce. Elles se perchent bien en évidence avec de courtes incursions en vol&nbsp;; l’une d’elles, perchée sur une feuille de massette joue à cache-cache avec moi quand je m’approche doucement.&nbsp;&nbsp;Probable que des visites en fin d’été me permettront d’observer d’autres espèces qui émergent plus tard.&nbsp;</p>



<h2>Végétariens&nbsp;</h2>



<p>La végétation luxuriante cette année (il est tombé plus de 100mm en 3 jours fin juin et la mare est bien remplie) aiguise les appétits des insectes herbivores, dont les nombreux mangeurs de feuilles ou folivores.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-succ.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-succ.jpg" alt="" class="wp-image-26011" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-succ.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-succ-300x151.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-succ-768x386.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-succ-600x301.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Limnée succinie</figcaption></figure></div>



<p>On repère vite a minima des traces de consommation notamment sur les massettes aux feuilles tendres et un peu charnues. Au milieu de la mare inondée, sur des feuilles qui émergent de l’eau, des gros points noirs sont posés : ce sont de petits escargots d’eau douce du groupe des limnées (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-grande-limnee-lescargot-des-etangs/">la chronique sur ces gastéropodes</a>) spécialistes des eaux douces. Celles-ci, des succinies a priori, ont la particularité de passer l’essentiel de leurs activités hors de l’eau en grimpant sur les feuilles qu’elles rongent avec leur langue râpeuse ou radula ; la majorité des limnées, souvent bien plus grosses, restent dans l’eau au milieu de la végétation flottante. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-clyt3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-clyt3.jpg" alt="" data-id="26003" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26003" class="wp-image-26003" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-clyt3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-clyt3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-clyt3-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-clyt3-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Clytre attablé sur un saule cendré </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-clyt4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-clyt4.jpg" alt="" data-id="26004" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26004" class="wp-image-26004" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-clyt4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-clyt4-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-clyt4-768x495.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-clyt4-600x387.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Accouplement </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herbi-clyt.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herbi-clyt.jpg" alt="" data-id="26012" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26012" class="wp-image-26012" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herbi-clyt.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herbi-clyt-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herbi-clyt-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herbi-clyt-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Femelle en train de pondre au bord d&rsquo;une feuille </figcaption></figure></li></ul>



<p>Sur les bords de la mare, des saules cendrés buissonnants en boules, des saules blancs en arbres et quelques jeunes frênes en pleine croissance attirent eux aussi leur lot d’herbivores. Il faut examiner lentement le feuillage en retournant un peu les branches pour voir dessous. Les plus voyants sont des coléoptères (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/coleopteres-to-be-or-no-to-be-a-beetle/">la chronique sur ce vaste groupe</a>) indolents, qui font penser grossièrement à des coccinelles allongées avec leur coloration rouge orange et leurs taches noires par deux : des clytres ; il s’agit ici de l’une des deux espèces communes : le clytre du saule. Ils grignotent doucement les feuilles et se tiennent sur le bord ; les femelles fécondées dans cette position pondent leurs œufs un par un, l’enrobent d’excréments qui se collent dessus et le laissent tomber au sol. Les fourmis qui circulent au sol les prennent pour de la nourriture et les emportent dans leur nid ; là, la larve qui éclot se protège avec l’étui de l’œuf et se nourrit de débris mais aussi d’œufs et larves de fourmis. Étonnantes mœurs de la part de ces pacifiques lourdauds qui illustrent la complexité des interactions que peuvent tisser les espèces entre elles au sein d’un écosystème donné comme cette mare. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-lup.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-lup.jpg" alt="" class="wp-image-26007" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-lup.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-lup-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-lup-768x460.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-lup-600x359.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Galéruque du genre <em>Luperus</em></figcaption></figure></div>



<p>Sur une feuille de saule cendré, je réussis à saisir un petit coléoptère de la même famille que les clytres (Chrysomèles Galéruques) qui compte des centaines d’espèces toutes herbivores ; je réussis en cherchant un peu à lui accoler un nom de genre, <em>Luperus</em>, mais pour l’espèce il faudrait le récolter … ce que je me refuse maintenant à faire. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-conopano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-conopano.jpg" alt="" class="wp-image-26005" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-conopano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-conopano-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-conopano-768x495.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-conopano-600x387.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Jeune femelle de Conocéphale bigarré perchée sur un épi de laîche hérissée </figcaption></figure></div>



<p>Le groupe des sauterelles et criquets (orthoptères : <a href="https://www.zoom-nature.fr/randonnee-evolutive-sur-le-sentier-des-orthopteres/">voir la chronique sur ce groupe</a>) renferme aussi de nombreux herbivores répandus. Au menu, ici, deux petites espèces de sauterelles (sous-groupe des ensifères ou « porteurs de sabre ») vertes. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-leptopano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-leptopano.jpg" alt="" class="wp-image-26006" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-leptopano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-leptopano-300x151.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-leptopano-768x386.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-leptopano-600x301.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Jeune mâle de sauterelle ponctuée </figcaption></figure></div>



<p>Sur un saule cendré, je trouve la délicate sauterelle ponctuée, finement tachetée de noir : ce sont encore des jeunes qui n’ont pas fini leur développement ; je vous invite à lire <a href="https://www.zoom-nature.fr/chanter-en-duo-pour-mieux-se-rencontrer/">une chronique étonnante consacrée au mode de communication</a> sonore de cette espèce. Et puis, sur une laîche hérissée, plante semi-aquatique, se tient une sauterelle au look vraiment décoiffant : une grande tête allongée avec des yeux saillants, de très, très longues antennes filiformes et au bout de l’abdomen un impressionnant « sabre » vert et noir : pas de panique, il ne s’agit que de l’organe de ponte ou ovipositeur qui est inoffensif. C’est une jeune femelle de conocéphale bigarré, une espèce assez répandue mais inféodée aux milieux semi-aquatiques. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc1.jpg" alt="" data-id="26008" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26008" class="wp-image-26008" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc1-300x184.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc1-768x470.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc1-600x368.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Colonie de pucerons sur un cirse commun </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc2.jpg" alt="" data-id="26009" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26009" class="wp-image-26009" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc2-300x177.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc2-768x453.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc2-600x354.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fourmis en train de les « traire » </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc3.jpg" alt="" data-id="26010" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26010" class="wp-image-26010" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc3-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc3-768x505.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-herb-puc3-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pucerons du prunier sur une feuille de massette </figcaption></figure></li></ul>



<p>Il existe d’autres manières de consommer des végétaux sans les mâcher : ainsi, les pucerons piquent les tiges avec leur rostre et aspirent la sève élaborée (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-seve-elaboree-des-sources-aux-puits/"> la chronique sur cette sève</a>). Sur une touffe de cirse commun en bordure, des fourmis noires agglutinées accrochent mon regard : elles sont autour d’une colonie de pucerons qu’elles « traient » : elles tapotent les pucerons avec leurs antennes pour les inciter à libérer des gouttelettes de miellat qu’elles récoltent ; en retour, les fourmis protègent les pucerons de leurs ennemis. Bel exemple d’interaction positive donnant-donnant (<a href="https://www.zoom-nature.fr/classer-les-interactions-entre-especes-une-chimere/">voir la chronique sur les interactions</a>). Sous des feuilles de massettes se tiennent des minuscules pucerons vert pâle blanchâtres ; ils sont inaccessibles aux fourmis, vu que les massettes ont les pieds dans l’eau ; par contre, ils sont facilement accessibles aux coccinelles prédatrices. Il s’agirait peut-être du puceron du prunier (<em>Hyalopterus pruni</em>) qui commence son cycle au printemps sur les pruniers avant de rejoindre les massettes en été. </p>



<h2>Galles en tous genres</h2>



<p>Il est encore une autre forme très originale de consommer des végétaux : les galles, ces excroissances ou malformations induites par des insectes lors de la ponte et qui servent de sites d’abri et de nourriture aux larves : voir l<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-biodiversite-meconnue-des-galles-dinsectes/">a chronique approfondie consacrée à ce processus des galles</a>.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-saule.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-saule.jpg" alt="" class="wp-image-26002" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-saule.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-saule-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-saule-768x540.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-saule-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Saule cendré buissonnant au bord de la mare </figcaption></figure></div>



<p>Autour de la mare des Chavades, la présence de saules garantit de suite l’observation minimale de plusieurs de ces galles car ces arbres hébergent une foule d’espèces gallicoles (provoquant des galles). L’identification des espèces responsables, qui peuvent appartenir à des groupes d’insectes (ou d’acariens) très variés, peut se faire théoriquement d’après l’aspect de la galle mais, dans le cas des saules, il y a tellement d’espèces différentes que c’est très compliqué et hasardeux. Pour être sûr, il faut disséquer la galle et extraire les larves (si elles sont encore là) … ce qui revient à les détruire. Aussi, nous les présentons simplement telles que nous les avons observées.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alb3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alb3.jpg" alt="" data-id="25995" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25995" class="wp-image-25995" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alb3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alb3-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alb3-768x550.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alb3-600x430.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Galles sur le saule blanc </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alb2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alb2.jpg" alt="" data-id="25994" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25994" class="wp-image-25994" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alb2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alb2-300x232.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alb2-768x594.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alb2-600x464.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alba1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alba1.jpg" alt="" data-id="25996" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25996" class="wp-image-25996" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alba1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alba1-300x205.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alba1-768x525.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-alba1-600x410.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Sur le saule blanc, des galles ramifiées affectent les chatons (groupes de fleurs) avec un aspect buissonnant. D’autres touchent les feuilles&nbsp;: les unes donnent des «&nbsp;crises&nbsp;» rougeâtres visibles des deux côtés et sont probablement dues à de petites guêpes ou tenthrèdes&nbsp;; les autres provoquent une forte déformation des feuilles qui s’enroulent. A chaque fois, il s’agit d’une espèce différente car ces interactions sont très spécifiques.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-cin1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-cin1.jpg" alt="" data-id="25997" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25997" class="wp-image-25997" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-cin1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-cin1-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-cin1-768x597.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-cin1-600x467.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Galles du saule cendré </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-cin2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-cin2.jpg" alt="" data-id="25998" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25998" class="wp-image-25998" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-cin2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-cin2-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-cin2-768x562.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-cin2-600x439.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Cette galle de tenthrède est vide : les larves ont quitté la galle pour se métamorphoser au sol </figcaption></figure></li></ul>



<p>Sur le saule cendré, on trouve surtout de grosses galles-cerises en forme de pustules sans doute aussi dues à des tenthrèdes&nbsp;; d’autres provoquent un enroulement du bord de la feuille dans lequel se cachent les larves.&nbsp;&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-fren.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-fren.jpg" alt="" class="wp-image-25999" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-fren.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-fren-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-fren-768x508.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-fren-600x397.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Galle « foliole enroulée » sur un frêne </figcaption></figure></div>



<p>Sur les folioles des feuilles composées des jeunes frênes, on trouve des galles du même type&nbsp;: le bord s’enroule et s’épaissit, prenant souvent une couleur rougeâtre&nbsp;; il s’agit très probablement de la galle d’un psylle (<em>Psyllopsis fraxini</em>), un insecte proche des pucerons et spécifique du frêne.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa1.jpg" alt="" data-id="26000" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26000" class="wp-image-26000" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa1-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa1-768x495.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa1-600x387.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Bédégar sur églantier </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa2.jpg" alt="" data-id="26001" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26001" class="wp-image-26001" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa2-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa2-768x488.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa2-600x381.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Galle-cerise </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa3.jpg" alt="" data-id="26028" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26028" class="wp-image-26028" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa3-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa3-768x537.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-gal-rosa3-600x419.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Galle « foliole en gousse » </figcaption></figure></li></ul>



<p>Quelques églantiers ou rosiers sauvages colonisent les abords de la mare ; on y repère très facilement les énormes galles chevelues connues sous le nom populaire de bédégars (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-bedegars-hotels-restaurants-de-la-biodiversite/">la chronique sur cette galle</a>) et dues à de minuscules guêpes, des cynipidés (<em>Diplolepis rosae</em>) ; sur une feuille, je trouve une autre petite galle ronde rougeâtre très mignonne, elle aussi due à un cynipidé du genre <em>Diplolepis</em> ; comme il existe au moins 3 espèces jumelles capables de générer de telles galles, on en reste au genre. Par contre, ces galles en forme de gousse qui referment des folioles sur elles-mêmes sont dues à une petite mouche de la famille des Cécidomyies, <em>Dasineura rosae</em>. </p>



<p>Et là nous n’avons qu’un tout petit aperçu de cette diversité foisonnante des galles sans oublier que d’autres espèces de guêpes parasites se spécialisent dans la prédation des larves des galles.&nbsp;</p>



<h2>Mouches à escargots&nbsp;</h2>



<p>Parmi les nombreuses mouches qui circulent comme partout, j’en repère certaines qui ont un look très différent des « mouches classiques ». Elles se démarquant par leurs antennes allongées, tendues vers l’avant faisant penser à des cornes : elles appartiennent à une famille de mouches, les Sciomyzidés, spécialisée dans le parasitisme et la prédation des mollusques d’eau douce dont les limnées (voir ci-dessus). </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-mouc-coup.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-mouc-coup.jpg" alt="" class="wp-image-26025" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-mouc-coup.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-mouc-coup-300x146.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-mouc-coup-768x373.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-mouc-coup-600x291.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>J’ai la chance de tomber sur un couple accouplé qui se laisse photographier de très près : on voit bien leur tête étrange avec de grands yeux. Impossible de donner même un nom de genre … à moins que si un spécialiste de ces mouches lit cette chronique et nous éclaire ; les mouches en général sont très peu étudiées et il n’existe pas de guides spécifiques. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-mouc-sphex.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-mouc-sphex.jpg" alt="" class="wp-image-26026" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-mouc-sphex.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-mouc-sphex-300x212.jpg 300w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Sépédon sphex sur massette : sans doute en train de chercher des limnées ?</figcaption></figure></div>



<p>Et puis, il y a celle-ci, très typée&nbsp;: svelte et toute noire, des pattes rouges aux cuisses hérissées de poils et les antennes tendues noires avec un fil blanc en avant (arista)&nbsp;; il pourrait bien s’agir du sépédon sphex (<em>Sepedon sphegea</em>), sius réserve qu’il n’existe pas plusieurs espèces proches&nbsp;? Elle aussi appartient à cette famille liée aux milieux humides&nbsp;; ainsi, la mare entretient autour d’elles tout un ensemble d’espèces non directement aquatiques mais liées quand même à l’eau.&nbsp;</p>



<h2>Le net des araignées&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-ronces.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-ronces.jpg" alt="" class="wp-image-25991" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-ronces.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-ronces-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-ronces-768x526.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-ronces-600x411.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Roncier à araignées en bout de mare : un milieu précieux comme la mare</figcaption></figure></div>



<p>A une extrémité de la mare (vers l’aire de jeux) sur le côté s’étend un massif très dense de ronces bleuâtres, une ronce moins robuste que la ronce commune, plus basse et aux mûres sombres à grains pruineux (comme recouverts de cire). Ce milieu constitue un formidable refuge impénétrable où prospèrent notamment de nombreuses araignées qui profitent de la richesse ambiante en insectes pour s’approvisionner.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-toil.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-toil.jpg" alt="" data-id="25993" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25993" class="wp-image-25993" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-toil.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-toil-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-toil-768x564.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-toil-600x441.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Toile d&rsquo;agélène (peut-être ?) </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-agel.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-agel.jpg" alt="" data-id="25987" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25987" class="wp-image-25987" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-agel.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-agel-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-agel-768x496.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-agel-600x388.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Agélène (?) qui va saisir cette punaise empêtrée dans sa toile </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-epei.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-epei.jpg" alt="" data-id="25990" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25990" class="wp-image-25990" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-epei.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-epei-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-epei-768x483.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-epei-600x377.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Epeire diadème sur sa toile en cercle </figcaption></figure></li></ul>



<p>Ce sont des dizaines de toiles étalées en hamacs qui ornent à tous les niveaux le fourré de ronces&nbsp;; on pressent qu’il doit y avoir beaucoup de victimes vu la densité des toiles. Justement, je dérange une petite punaise noire qui se jette dans une toile&nbsp;; aussitôt, l’araignée accourt et s’en empare. Peut-être est-ce une agélène à labyrinthe (deux petites pointes au bout de l’abdomen) qui tisse justement de telles toiles en nappes dans la végétation&nbsp;? Une fois de plus, l’identification des espèces reste très compliquée (sauf de rares espèces très typiques) et les arachnologues (spécialiste des araignées) ne courent pas les rues.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-tetrapano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-tetrapano.jpg" alt="" class="wp-image-25992" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-tetrapano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-tetrapano-300x159.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-tetrapano-768x407.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-tetrapano-600x318.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Tétragnathe en position de repos sur sa toile au-dessus de l&rsquo;eau de la mare </figcaption></figure></div>



<p>Par contre, pour cette araignée à longues pattes et au corps allongé, installée sur une toile lâche, on peut avancer au moins un nom de famille&nbsp;: une tétragnathe&nbsp;; plusieurs espèces fréquentent justement le bord des eaux.</p>



<p>Une belle toile régulière en cercle signe une araignée dite orbitèle, celles qui font les toiles «&nbsp;classiques&nbsp;»&nbsp;: là, on peut avancer une espèce, l’épeire diadème, une espèce très commune partout.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-cocon1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-cocon1.jpg" alt="" data-id="25988" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25988" class="wp-image-25988" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-cocon1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-cocon1-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-cocon1-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-cocon1-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Deux cocons d&rsquo;araignées </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-cocon2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-cocon2.jpg" alt="" data-id="25989" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25989" class="wp-image-25989" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-cocon2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-cocon2-300x220.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-cocon2-768x563.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/minus-ara-cocon2-600x440.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Sur des menthes à feuilles rondes, je trouve un cocon avec à côté une grappe dense de bébés araignées&nbsp;; sur un jonc, un autre type de cocon très fermé … Bref, là aussi la biodiversité est au rendez-vous et nous n’en effleurons qu’une toute petite partie tant ces êtres mènent une vie cachée.</p>



<p>Ce rapide panorama qui restitue quelques observations ne donne qu’une petite idée de la biodiversité réelle (en nombre d’espèces) qui doit se chiffrer en centaines rien que pour les insectes et araignées. Et encore, ici, j’ai laissé de côté les espèces observées sur le communal qui entoure la mare avec des pelouses sèches fleuries. Nous consacrerons une autre chronique à cette partie distincte mais directement en connexion avec la mare&nbsp;: les insectes circulent entre milieux voisins comme les prédateurs qui viennent chasser ici même si, comme les libellules, ils sont nés de la mare.&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Préserver la mare des Chavades à Saint-Myon (63)</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/preserver-la-mare-des-chavades-a-saint-myon-63/</link>
				<pubDate>Mon, 04 Jul 2022 12:44:39 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Mare des Chavades]]></category>
		<category><![CDATA[Atterrissement]]></category>
		<category><![CDATA[Biodiversité ordinaire]]></category>
		<category><![CDATA[Gestion des milieux]]></category>
		<category><![CDATA[Mare]]></category>
		<category><![CDATA[Massette]]></category>
		<category><![CDATA[Zone humide]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=25953</guid>
				<description><![CDATA[03/07/2022 La commune de Saint-Myon où je réside possède une superbe mare située au beau [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-intro.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-intro.jpg" alt="" class="wp-image-25972" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-intro.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-intro-300x169.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-intro-768x433.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-intro-600x338.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Une certaine naturalité </figcaption></figure></div>



<p>03/07/2022 La commune de Saint-Myon où je réside possède une superbe mare située au beau milieu du grand communal du hameau de Parret&nbsp;: la mare des Chavades. Depuis 2011, elle fait l’objet d’un accord de gestion entre la commune et le Conservatoire Espaces Naturels (CEN) Auvergne en vue de la restaurer et de la préserver. Depuis ce début d’été, j’ai été «&nbsp;nommé&nbsp;» conservateur bénévole de ce site auprès du CEN pour en assurer le suivi et assurer le rôle d’interface entre le CEN et la commune. Habitant non loin de cette mare, je passe très souvent à côté, lors de mes nombreuses balades sur la commune,&nbsp;et ne manque jamais de jeter un œil sur cette petite oasis de biodiversité. Avec cette nouvelle fonction officielle de conservateur, j’ai décidé de faire un suivi plus approfondi et régulier&nbsp;: je vous ferai partager mes découvertes et observations au fil des saisons par une série des chroniques à venir&nbsp;; la première, sur le début de l’été, sera bientôt en ligne. Nous allons ici d’abord présenter le site et son histoire : cette chronique servira de référence pour les chroniques au fil des saisons.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-int.jpg" alt="" class="wp-image-25971" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-int-300x145.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-int-768x372.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-int-600x291.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<h2>Mares des Combrailles&nbsp;</h2>



<p>Dans les années 2005-2006, le CEN avait tenté plusieurs actions sur des mares communales en Combrailles (<a href="https://www.zoom-nature.fr/chateau-rocher-le-vallon-des-papillons/">voir le zoom-balade</a> où cette région naturelle est présentée) mais sans pouvoir vraiment intervenir sur la conservation et la gestion. Néanmoins dès cette époque, la mare des Chavades avait déjà prise en compte pour protéger une espèce d’amphibien remarquable, le triton crêté. A partir des années 2010, a émergé une prise de conscience globale de l’importance écologique de ces milieux aquatiques, en dépit de leur dispersion et de leurs petites surfaces&nbsp;; voir nos deux chroniques sur ce sujet&nbsp;:&nbsp;<em><a href="https://www.zoom-nature.fr/mares-etangs-havres-de-biodiversite/">Les mares-étangs, des havres de biodiversité</a></em>&nbsp;et&nbsp;<em><a href="https://www.zoom-nature.fr/de-limportance-des-mares-pour-les-odonates/">De l’importance des mares pour les odonates</a></em>. En 2012, la mare est devenue un milieu prioritaire d’intervention pour le CEN et ce statut a été confirmé en 2020 dans sa stratégie foncière.</p>



<p>En 2019, un projet&nbsp;<em>Réhabilitation de mares bocagères dans les Combrailles</em>&nbsp;soutenu par l’Agence de l’eau Loire-Bretagne visant à restaurer 20 mares communales dégradées a permis d’enclencher une démarche communale sur l’ensemble du territoire. Sur 44 projets proposés, 20 ont été retenus avec la mise en place de chantiers de réhabilitation, souvent sous forme de chantiers bénévoles, exécutés au cours des années suivantes.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-cen.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-cen.jpg" alt="" class="wp-image-25956" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-cen.jpg 484w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-cen-207x300.jpg 207w" sizes="(max-width: 484px) 100vw, 484px" /></a></figure></div>



<p>Le CEN auvergne gère désormais pas moins de 17 sites intégrant 28 mares qui représentent plus de 1,3 hectares d’eau libre sur les Combrailles. Un plan de gestion très détaillé de l’ensemble de ces mares vient d’être élaboré grâce au soutien financier de la Région Auvergne Rhône-Alpes (voir bibliographie)&nbsp;: la mare des Chavades figure de fait dans ce plan de gestion et y fait l’objet d’une fiche descriptive, utilisée pour rédiger cette chronique.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Les objectifs principaux et actions envisagées dans ce plan de gestion ambitieux se déclinent selon six thématiques&nbsp;:</p>



<ol><li>Prise en charge de la gestion et assistance technique&nbsp;</li><li>Préserver la fonctionnalité hydrologique des mares</li><li>Entretenir la végétation de la mare et celle des environs</li><li>Gérer écologiquement les sites autour des mares</li><li>Évaluer les actions mises en place via un suivi de la biodiversité des sites&nbsp;</li><li>Sensibiliser le public via des animations nature et des chantiers bénévoles ou la mise en place de signalétiques.&nbsp;</li></ol>



<h2>Ancienne&nbsp;</h2>



<p>Si elle ne figure pas sur le cadastre napoléonien de 1826, elle apparaît par contre sur des photos aériennes datant de 1945/50&nbsp;; elle doit donc bien avoir au moins un siècle. Comme la majorité des mares de village, elle a une origine artificielle attestée par sa situation «&nbsp;perchée&nbsp;» dans une cuvette en haut de la butte du communal de&nbsp;Parret&nbsp;; elle occuperait l’emplacement d’une ancienne carrière d’extraction de pierre. En effet, le site se trouve sur un affleurement massif (un horst) de granite métamorphique ou migmatite rouge qui se prolonge vers la butte des Varennes Hautes et vers ls bords de Morges (falaises de Cacherat)&nbsp;; les murs de nombre de maisons anciennes du hameau sont bâtis en grande partie avec cette pierre dure. On peut l’observer sous forme d’un micro-affleurement près du banc de pierre depuis lequel on domine la mare.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-mur.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-mur.jpg" alt="" class="wp-image-25974" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-mur.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-mur-300x133.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-mur-768x340.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-mur-600x266.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mur fait de blocs de migmatite à St Myon </figcaption></figure></div>



<p>Ses usages ont varié au cours du temps. Initialement, elle a dû être créée comme abreuvoir pour le bétail. Les riverains rapportent qu’elle a été utilisée pour le rouissage du chanvre cultivé alors comme plante textile&nbsp;: le rouissage consiste à faire macérer des bottes de tiges de chanvre dans l’eau de sorte qu’en pourrissant l’écorce filamenteuse (textile) se détache de la tige. Autant dire que si c’était le cas, l’état écologique de la mare devait alors être désastreux car cette pratique «&nbsp;naturelle&nbsp;» apporte une forte pollution organique et des tanins qui anéantissent la vie animale.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-peche.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-peche.jpg" alt="" class="wp-image-25975" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-peche.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-peche-300x93.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a></figure></div>



<p>Plus récemment, la mare qui avait alors encore un haut niveau servait de site de détente pour des pique-niques et parties de pêche avec les gens du village. Ainsi, ces photos récupérées par le CEN témoignent d’un concours de pêche organisé un 14 juillet à la mare des Chavades. Cette tradition se serait arrêtée au début des années 1980. Certains habitants se souviennent même d’une barque qui pouvait circuler sur la mare.</p>



<h2>En baisse&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-vue-aerienne.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-vue-aerienne.jpg" alt="" class="wp-image-25982" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-vue-aerienne.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-vue-aerienne-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-vue-aerienne-768x574.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-vue-aerienne-600x449.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>La flèche blanche indique la mare &#8230; à sec au moment de la prise de vue ; elle s&rsquo;insère dans une zone avec de nombreuses constructions mais aussi des espaces verts </figcaption></figure></div>



<p>Cette mare est alimentée par les précipitations et le ruissellement du petit bassin versant qui l’entoure d’une superficie estimée à sept hectares&nbsp;: l’essentiel de l’eau captée par ce bassin versant rejoint un fossé en haut du hameau (Est de la mare), en parallèle de la route&nbsp;; ensuite, une buse emmène l’eau vers la mare. Le sous-sol granitique et sablo-argileux très fracturé et perméable du bassin-versant est favorable aux infiltrations et à leur circulation dans la pente. Un fond argileux très mince tapisse le fond de la mare et retient l’eau. Il n’y a pas de digue avec la possibilité d’un écoulement en cas de trop-plein.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-fin-2012-a-sec.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-fin-2012-a-sec.jpg" alt="" data-id="25970" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25970" class="wp-image-25970" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-fin-2012-a-sec.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-fin-2012-a-sec-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-fin-2012-a-sec-768x496.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-fin-2012-a-sec-600x388.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Automne 2012 : la mare est à sec </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-asec092016.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-asec092016.jpg" alt="" data-id="25954" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25954" class="wp-image-25954" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-asec092016.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-asec092016-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-asec092016-768x477.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-asec092016-600x373.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Lors du chantier de nettoyage de 2016 la mare était à sec </figcaption></figure></li></ul>



<p>Actuellement, on est très loin des images des années 1980 ci-dessus où la mare a presque l’apparence d’un petit étang&nbsp;: depuis deux décennies, les niveaux restent très bas avec même des périodes prolongées où la mare est entièrement à sec. Au plus haut, le plus souvent en hiver, la hauteur d’eau ne dépasse plus les 35cm. Plusieurs causes conjuguées expliquent cette évolution qui n’est pas forcément entièrement négative vis-à-vis de la biodiversité.&nbsp;</p>



<p>La montée en puissance du changement climatique depuis les années 2000 impose désormais son tempo chaotique de périodes de canicules et de sécheresses estivales (et/ou hivernales) prolongées&nbsp;; néanmoins, à la faveur d’épisodes orageux intenses, la mare peut se recharger très vite comme ce fut le cas tout récemment fin juin avec plus de 100mm tombés en une semaine.</p>



<p>Des interventions humaines diverses ont successivement limité son alimentation en eau. Il y a une trentaine d’années, on a curé la mare qui s’envasait avec des moyens mécaniques qui ont dû entraîné la perforation de la couche d’argile du fond, indispensable à la rétention de l’eau. Le bassin-versant s’est progressivement construit et les travaux d’assainissement ont coupé ou dévié les flux souterrains d’eau. La buse qui alimente la mare se bouche souvent suite à des accumulations de feuilles. L’imperméabilisation des surfaces associée aux constructions tend à réduire la surface où l’eau peut s’infiltrer. De gros travaux récents d’aménagement de la route qui passe en haut du bassin-versant ont encore plus coupé cette alimentation en eau. Tout ceci souligne, dans une logique de conservation à long terme, l’importance de prendre en compte la mare elle-même mais aussi son bassin-versant dont elle dépend étroitement&nbsp;: on parle de solidarité entre milieux écologiques.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-eutrop.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-eutrop.jpg" alt="" class="wp-image-25969" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-eutrop.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-eutrop-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-eutrop-768x519.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-eutrop-600x406.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Algues vertes signes d&rsquo;eutrophisation </figcaption></figure></div>



<p>Au printemps 2022, de algues vertes filamenteuses se sont développées signes d’une pollution diffuse liée l’enrichissement de l’eau en éléments minéraux&nbsp;; le faible niveau d’eau et les épisodes chauds favorisent cette évolution qualifiée d’eutrophisation&nbsp;: les algues asphyxient progressivement le milieu en se décomposant. Pour assurer la survie de la mare à moyen terme, le maintien des pelouses semi-naturelles (communal, talus et bords de routes) qui occupent une part du bassin-versant et leur gestion plus écologique (fauches limitées et tardives) seront déterminantes pour freiner ces évolutions défavorables.&nbsp;&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-communal.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-communal.jpg" alt="" data-id="25967" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25967" class="wp-image-25967" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-communal.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-communal-300x165.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-communal-768x423.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-communal-600x331.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Communal juste en-dessous de la mare : des pelouses semi-naturelles </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-com.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-com.jpg" alt="" data-id="25966" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25966" class="wp-image-25966" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-com.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-com-300x161.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-com-768x413.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-com-600x323.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Pelouse granitique très fleurie juste au-dessus de la mare </figcaption></figure></li></ul>



<h2>Massettes&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-envahiepano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-envahiepano.jpg" alt="" class="wp-image-25968" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-envahiepano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-envahiepano-300x171.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-envahiepano-768x439.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-envahiepano-600x343.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Quand la mare est couverte de massettes </figcaption></figure></div>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-invasion-2009.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-invasion-2009.jpg" alt="" class="wp-image-25973" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-invasion-2009.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-invasion-2009-300x173.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-invasion-2009-768x442.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-invasion-2009-600x345.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Un autre problème est venu se surimposer aux précédents à partir des années 2000&nbsp;: la colonisation rapide et totale de l’eau libre par de grandes plantes aquatiques, les massettes à grandes feuilles ou roseaux à quenouille. Il ne s’agit pas d’une espace invasive introduite mais d’une espèce indigène spécialisée dans la colonisation des milieux aquatiques peu profonds avec un fonds vaseux.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typhapano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typhapano.jpg" alt="" class="wp-image-25980" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typhapano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typhapano-300x148.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typhapano-768x380.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typhapano-600x297.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Rhizome avec deux tiges et une jeune pousse charnue gorgée de réserves : la botte secrète de la massette pour coloniser</figcaption></figure></div>



<p> Normalement, elles s’installent naturellement via leurs innombrables graines cotonneuses qui se détachent de leurs gros épis en cigare mais restent normalement assez limitées. Ici, en fait, une intervention humaine a introduit «&nbsp;le loup dans la bergerie&nbsp;»&nbsp;: afin d’améliorer l’imperméabilisation du fond très mince et dégradée, on a rajouté de la terre extraite du curage des fossés de la plaine&nbsp;; mais cette terre devait contenir des rhizomes (tiges souterraines horizontales chargées de réserves) de massettes. Cet apport augmente très fortement le potentiel invasif des massettes qui n’ont alors plus qu’à étendre leur réseau inextricable de rhizomes sur la vase du fond et à prospérer.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-amphibie.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-amphibie.jpg" alt="" data-id="25976" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25976" class="wp-image-25976" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-amphibie.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-amphibie-300x182.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-amphibie-768x467.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-amphibie-600x365.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Massette : une plante amphibie qui vit les pieds dans l&rsquo;eau </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-fr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-fr.jpg" alt="" data-id="25978" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25978" class="wp-image-25978" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-fr.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-fr-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-fr-768x584.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-fr-600x456.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Epis de fruits plumeux qui se détachent en automne </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-fosse.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-fosse.jpg" alt="" data-id="25977" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25977" class="wp-image-25977" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-fosse.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-fosse-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-fosse-768x485.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-fosse-600x379.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fossé de Limagne envahi de massettes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-rhiz.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-rhiz.jpg" alt="" data-id="25979" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25979" class="wp-image-25979" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-rhiz.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-rhiz-300x205.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-rhiz-768x525.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-typha-rhiz-600x410.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Puissance des rhizomes et des jeunes pousses</figcaption></figure></li></ul>



<p>Année après année, le réseau s’étale et gagne tout le fond, ajoutant des couches superposées imbriquées. Ainsi, en cinq six ans, la mare se retrouve entièrement colonisée. Certes, les peuplements de massettes hébergent une certaine biodiversité intéressante mais leur domination exclusive introduit un déséquilibre&nbsp;: elles éliminent toute autre végétation dont les espèces de l’eau libre ou celle des berges&nbsp;; surtout, elles pompent et évaporent beaucoup d’eau participant ainsi activement à l’assèchement de la mare et à son comblement progressif par le fond. Pour désigner ce processus naturel (mais dans un milieu artificiel créé par l’Homme), on parle d’atterrissement&nbsp;: ce mot n’a rien à voir avec atterrissage et dérive d’un vieux verbe, s’atterrir, se remplir de terre. De plus, la décomposition des rhizomes anciens et des feuilles (elles sèchent chaque année) accentue l’appauvrissement en oxygène de l’eau libre et de la vase du fond.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-atterrissement.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-atterrissement.jpg" alt="" class="wp-image-25955" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-atterrissement.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-atterrissement-300x199.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a><figcaption>L&rsquo;atterrissement nature décrit dans le Plan de gestion élaboré par le CEN Auvergne </figcaption></figure></div>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-2.jpg" alt="" class="wp-image-25959" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-2-300x138.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-2-768x353.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-2-600x276.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Chantier de 2012 avec la participation d&rsquo;étudiants du Lycée de Rochefort-Montagne (63)</figcaption></figure></div>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chant2012-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chant2012-1.jpg" alt="" class="wp-image-25957" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chant2012-1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chant2012-1-300x187.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chant2012-1-768x480.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chant2012-1-600x375.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Ainsi, depuis l’accord de gestion CEN/commune, plusieurs chantiers bénévoles ont été organisés avec la participation active d’habitants de la commune pour arracher les massettes et redonner de l’espace à l’eau libre, le dernier datant de 2021.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-deta.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-deta.jpg" alt="" data-id="25961" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25961" class="wp-image-25961" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-deta.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-deta-300x182.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-deta-768x466.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-deta-600x364.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Tirer les radeaux de rhizomes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-tas.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-tas.jpg" alt="" data-id="25962" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25962" class="wp-image-25962" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-tas.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-tas-300x173.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-tas-768x442.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-tas-600x345.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-det.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-det.jpg" alt="" data-id="25960" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25960" class="wp-image-25960" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-det.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-det-300x174.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-det-768x446.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2012-det-600x349.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Les exporter vers le tracteur communal </figcaption></figure></li></ul>



<p>Ceci n’est pas une mince affaire compte tenu de la vigueur de cette plante qui forme au fond des entrelacs de rhizomes sur plusieurs décimètres d’épaisseur qu’il faut décrocher de la vase à grand peine, fractionner, extraire de l’eau et tirer sur la berge&nbsp;; ensuite, il faut évacuer cette biomasse considérable en tracteur. Après chaque chantier, les massettes reviennent car il reste toujours des morceaux de rhizomes au fond&nbsp;: pendant quelques années, elles restent dispersées et leur présence est alors même favorable pour la biodiversité.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chant2021-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chant2021-1.jpg" alt="" data-id="25958" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25958" class="wp-image-25958" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chant2021-1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chant2021-1-300x164.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chant2021-1-768x420.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chant2021-1-600x328.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>2021 : la mare avant le chantier avec les habitants de la commune </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-apres.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-apres.jpg" alt="" data-id="25963" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25963" class="wp-image-25963" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-apres.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-apres-300x164.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-apres-768x420.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-apres-600x328.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Juste après </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-semaine.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-semaine.jpg" alt="" data-id="25964" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25964" class="wp-image-25964" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-semaine.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-semaine-300x172.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-semaine-768x440.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-semaine-600x344.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Deux semaines plus tard, la mare a retrouvé sa splendeur</figcaption></figure></li></ul>



<p>Après cette présentation historique, il nous reste à découvrir au fil des saisons la riche biodiversité associée à la mare des Chavades. Les chroniques seront annoncées au fur et à mesure de leur parution à venir&nbsp;&nbsp;ci-dessous.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-tas.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-tas.jpg" alt="" class="wp-image-25965" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-tas.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-tas-300x179.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-tas-768x457.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/mare-chantier2021-tas-600x357.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Chantier de 2021 : une partie de l&rsquo;énorme biomasse extraite de la mare </figcaption></figure></div>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong><a href="https://www.saint-myon.com">Le site</a> de la commune de Saint-Myon </strong></p>



<p><strong><a href="https://cen-auvergne.fr">Le site</a> du CEN Auvergne&nbsp;</strong></p>



<p><strong>Plan de gestion, Mares des Combrailles.&nbsp;</strong>Région Auvergne Rhône Alpes.&nbsp;Legrand R., Roig J. ; 2022. 194 pages. CEN Auvergne – Riom</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Les mineuses écrivent leur histoire sur les feuilles</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/les-mineuses-ecrivent-leur-histoire-sur-les-feuilles/</link>
				<pubDate>Mon, 27 Jun 2022 09:47:37 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Mineuses]]></category>
		<category><![CDATA[Biodiversité ordinaire]]></category>
		<category><![CDATA[Diptère]]></category>
		<category><![CDATA[Herbivorie]]></category>
		<category><![CDATA[Insecte]]></category>
		<category><![CDATA[Interaction]]></category>
		<category><![CDATA[Lépidoptère]]></category>
		<category><![CDATA[Mineuse]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=25896</guid>
				<description><![CDATA[25/06/2022 Récemment, j’ai animé une sortie grand public dans le cadre d’un Grand défi biodiversité [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-int.jpg" alt="" class="wp-image-25935" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-int-300x162.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-int-768x415.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-int-600x324.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mines du houx : <em>Phytomyza ilicis</em> Agromyzidé Diptère</figcaption></figure></div>



<p>25/06/2022 Récemment, j’ai animé une sortie grand public dans le cadre d’un Grand défi biodiversité organisé par le CPIE de Theix (63) dans la chaîne des Puys&nbsp;; le thème annoncé était «&nbsp;interactions plantes/insectes&nbsp;» qu’il s’agissait d’illustrer au cours d’une déambulation sur le terrain à travers des observations concrètes. J’avais retenu a priori, comme possibilités observables de visu en groupe&nbsp;: la pollinisation, l’herbivorie externe (traces de consommation des feuilles par des insectes), les galles (forme de parasitisme) et les mineuses, ces larves qui creusent des galeries à l’intérieur des feuilles. Contre toute attente, ce furent ces dernières qui captivèrent et étonnèrent le plus le public juste après les galles qui, par contre, sont bien plus connues.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-intro.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-intro.jpg" alt="" class="wp-image-25936" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-intro.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-intro-300x145.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-intro-768x371.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-intro-600x290.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mine sur ronce : <em>Stigmella aurella</em> Nepticulidé Lépidoptère</figcaption></figure></div>



<p>Devant l’intérêt suscité, j’ai donc décidé de me concentrer moi-même sur cet immense groupe informel d’insectes, relativement facile à observer (au moins les mines elles-mêmes) et à photographier. J’en ai profité pour commencer à approfondir mes connaissances sur ce sujet que j’ai découvert bien plus riche et foisonnant que je ne l’imaginais auparavant. Je vais donc consacrer une série de chroniques à ces mineuses méconnues et pourtant omniprésentes autour de nous. J’avais déjà consacré une chronique à un exemple précis, les mines des ronces, toujours accessible&nbsp;; mais maintenant, nous allons élargir le champ à l’ensemble des mineuses.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-serpentine.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-serpentine.jpg" alt="" class="wp-image-25937" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-serpentine.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-serpentine-300x176.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-serpentine-768x451.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-serpentine-600x353.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Longue mine-corridor serpentine sur le doronic tue-panthères : <em>Phytomyza doronicum</em> Agromyzidés Diptères</figcaption></figure></div>



<h2>Entre-deux&nbsp;</h2>



<p>On appelle donc mine foliaire toute galerie creusée dans l’épaisseur d’une feuille par un insecte qui progresse en consommant une partie des tissus mous internes, entre les deux couches d’épiderme (dessus/dessous) qui encadrent la surface de la feuille ; il s’agit donc d’une forme typique d’herbivorie, i.e. de consommation de tissus végétaux, mais de l’intérieur. On parle d’endophagie (<em>endo</em>, interne et&nbsp;<em>phagos</em>, manger) par opposition au comportement alimentaire bien plus répandu où les feuilles sont consommées depuis la surface (ectophagie). Ces insectes mineurs mènent donc une vie cachée dans l’épaisseur des feuilles mais sont néanmoins repérables de l’extérieur via deux traces&nbsp;: la partie creusée rend la feuille moins épaisse et devient donc plus ou transparente, apparente et observable&nbsp;; l’insecte laisse en général derrière lui une trainée d’excréments (le&nbsp;<em>frass</em>&nbsp;des anglo-saxons) sous forme de granulés ou fils sombres (voir le dernier paragraphe).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro1.jpg" alt="" data-id="25898" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25898" class="wp-image-25898" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro1-300x258.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro1-768x661.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro1-600x517.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mines corridor/plaque de <em>Acrocercops brongniardella </em>Microlépidotères</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro3.jpg" alt="" data-id="25899" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25899" class="wp-image-25899" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro3-300x245.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro3-768x627.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro3-600x490.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>sur chêne pédonculé</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro4.jpg" alt="" data-id="25900" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25900" class="wp-image-25900" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro4-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro4-768x533.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acro4-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>la mine commence par un corridor &#8230;</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acropano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acropano.jpg" alt="" data-id="25901" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25901" class="wp-image-25901" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acropano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acropano-300x153.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acropano-768x391.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-acropano-600x305.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>&#8230; puis s&rsquo;élargit brusquement en plaque</figcaption></figure></li></ul>



<p>Comme ce comportement ne concerne que des larves d’insectes (et de très rares espèces d’acariens), on parle donc de mineuses tout court pour les désigner. Les adultes ne se trouvent dans des mines que juste après l’émergence de la pupe ou chrysalide (stade final immobile) quand ils s’apprêtent à sortir pour mener leur vie libre&nbsp;; ils ne s’y nourrissent pas. Par contre, une fois la mine désertée, une foule d’autres insectes non mineurs peuvent venir s’installer dans ces abris providentiels ce qui fait qualifier les mineuses d’ingénieurs de l’environnement (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/ingenieurs-de-lecosysteme/">la chronique sur cette notion</a>).</p>



<p>Contrairement à ce qui se passe pour les galles (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-biodiversite-meconnue-des-galles-dinsectes/">la chronique</a>), qui sont une autre forme d’herbivorie interne, le creusement d’une mine n’induit pas chez la plante une réaction sous la forme de multiplication de cellules et de la formation d’amas ou galles&nbsp;; la mineuse consomme des tissus ordinaires déjà fabriqués par la plante. Au plus, quelques rares espèces arrivent à ralentir la nécrose des tissus environnants la mine mais globalement les mineuses ne manipulent pas la physiologie des plantes comme le font si bien les animaux gallicoles.&nbsp;</p>



<h2>Qui&nbsp;?&nbsp;</h2>



<p>Toutes les mineuses connues appartiennent à l’un des quatre ordres majeurs des insectes&nbsp;: diptères (mouches, moucherons, taons, &#8230;), lépidoptères hétérocères ou papillons de nuit, hyménoptères (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ailes-mariees-un-ordre-mega-divers/">la chronique</a>) et coléoptères (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/coleopteres-to-be-or-no-to-be-a-beetle/">la chronique</a>). Tous partagent le fait d’avoir un cycle de développement avec des métamorphoses complètes (holométaboles) caractérisé par une larve très différente de l’adulte (notamment dans son régime alimentaire) et un stade immobile ou nymphe diversement nommé selon les ordres (pupe des diptères ou chrysalide des papillons).</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-solid.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-solid.jpg" alt="" data-id="25941" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25941" class="wp-image-25941" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-solid.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-solid-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-solid-768x553.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-solid-600x432.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Deux exemples de mines d&rsquo;Agromyzidés : <em>Ophiomyia sp s</em>ur solidage verge d&rsquo;or aux mines serpentiformes</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-inter.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-inter.jpg" alt="" data-id="25916" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25916" class="wp-image-25916" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-inter.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-inter-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-inter-768x547.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-inter-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption><em>Amauromyza flavifrons </em>sur compagnon blanc : la mine-corridor s&rsquo;élargit brusquement en plaque </figcaption></figure></li></ul>



<p>Au sein de ces quatre ordres, on trouve des espèces mineuses dans au moins 50 familles différentes&nbsp;: ceci signifie clairement que ce mode de vie est apparu de très nombreuses fois de manière indépendante dans de nombreuses lignées, parfois même à plusieurs reprises au sein d’une même famille. Il n’y a donc pas un «&nbsp;ordre des mineuses&nbsp;»&nbsp;: elles ne forment pas un groupe de parenté mais un groupe informel écologique.</p>



<p>Parmi les diptères, on en trouve dans au moins sept familles mais souvent de manière sporadique (certaines espèces seulement) : les tipules, des moucherons, les chironomes (sortes de moustiques non piqueurs), plusieurs familles de mouches dont celle des syrphes ou des drosophiles. Par contre, une famille toute entière, les Agromyzidés ou mouches mineuses (même si d’autres mouches le sont) regroupe des centaines d’espèces mineuses&nbsp;: la moitié ont des larves mineuses de feuilles et les autres creusent les tiges (dont la moelle), l’écorce, les fruits ou les brindilles de certaines plantes. Les mouches adultes, petites et sombres, se confondent avec d’innombrables autres groupes de mouches.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-orchestes.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-orchestes.jpg" alt="" class="wp-image-25913" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-orchestes.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-orchestes-300x227.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-orchestes-768x580.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-orchestes-600x453.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mine d&rsquo;<em>Orchestes fagi</em> Charançon (Coléoptère) ; la mine démarre depuis le site de ponte : une morsure sur la nervure centrale</figcaption></figure></div>



<p>Chez les coléoptères, on connaît des mineuses dans sept familles dont principalement des charançons (curculionidés)&nbsp;et des chrysomèles ; ce n’est pas un hasard car ces deux familles sont entièrement phytophages (se nourrissant de végétaux). Chez les Hyménoptères, moins de cent espèces sont connues comme mineuses et toutes sont du super-groupe des tenthrèdes ou «&nbsp;mouches à scie&nbsp;», bien mal nommées car ce sont des guêpes (mais sans la «&nbsp;taille de guêpe&nbsp;») dont les larves sont végétariennes.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chenepano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chenepano.jpg" alt="" class="wp-image-25908" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chenepano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chenepano-300x165.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chenepano-768x423.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chenepano-600x331.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mines de <em>Tischleria ekebladella</em> Tischériidé Microlépidoptère sur une feuille de chêne : une mine très commune et très étudiée </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chene1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chene1.jpg" alt="" data-id="25906" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25906" class="wp-image-25906" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chene1.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chene1-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chene1-600x383.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Chenille sous le toit enlevé ; noter les fils de soie typiques de nombreux papillons de nuit</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chene2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chene2.jpg" alt="" data-id="25907" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25907" class="wp-image-25907" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chene2.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chene2-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chene2-600x447.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Chenille : noter la tête très aplatie </figcaption></figure></li></ul>



<p>Il reste un groupe majeur&nbsp;avec des milliers d’espèces : les papillons de nuit qui comptent plusieurs familles essentiellement mineuses. Ce sont toutes de petites espèces à «&nbsp;allure de mites&nbsp;» dans des familles anciennes&nbsp;qui se situent vers la base de l’arbre de parentés des papillons de nuit&nbsp;: on les surnomme les microlépidoptères.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-1 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-maluspan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-maluspan.jpg" alt="" data-id="25927" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25927" class="wp-image-25927" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-maluspan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-maluspan-300x139.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-maluspan-768x355.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-maluspan-600x277.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Chenille de <em>Leucoptera malifoliella</em> extraite de sa mine sur une feuille de pommier ; noter les pattes très réduites </figcaption></figure></li></ul>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus1.jpg" alt="" data-id="25923" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25923" class="wp-image-25923" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus1-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus1-768x540.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus1-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mine ronde (intermédiaire entre tache et plaque) avec des motifs circulaires</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus2.jpg" alt="" data-id="25924" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25924" class="wp-image-25924" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus2-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus2-768x532.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus2-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mine avec le toit enlevé : cercles d&rsquo;excréments </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus3.jpg" alt="" data-id="25925" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25925" class="wp-image-25925" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus3-300x239.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus3-768x611.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-malus3-600x477.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Chenille dans sa mine</figcaption></figure></li></ul>



<p>Il semble que le mode mineuse ne soit apparu qu’une fois au cours de l’évolution avant de diffuser ensuite dans les lignées dérivées de ce groupe ancestral qui a émergé avant l’avènement des plantes à fleurs. Toutes ces espèces, en dépit de leur extrême diversité, se ressemblent considérablement au stade adulte, leur taille minuscule ne simplifiant pas la tâche de l’identification. Certaines familles sont essentiellement composées d’espèces mineuses&nbsp;: les Nepticulidés, les plus petits papillons au monde, de l’ordre de quelques mm de long (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-mineuses-de-la-ronce-des-micro-papillons/">l’exemple des mines des ronces</a>) avec 140 espèces en France&nbsp;; les Gracillariidés, la plus grande famille de papillons européens avec plus de 200 espèces en France, toutes mineuses dont la mineuse du marronnier espèce invasive&nbsp;; les Coléophoridés, avec au moins 265 espèces en France, se distinguent par une chenille mineuse mais qui reste en surface, le corps protégé par un fourreau externe.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-came3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-came3.jpg" alt="" data-id="25904" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25904" class="wp-image-25904" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-came3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-came3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-came3-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-came3-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mineuse du marronnier : <em>Cameraria ohridella</em> Gracillariidé Microlépidoptère ; espèce invasive </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-camer1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-camer1.jpg" alt="" data-id="25905" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25905" class="wp-image-25905" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-camer1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-camer1-300x240.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-camer1-768x615.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-camer1-600x481.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mine plaque entre des nervures </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chrysal.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chrysal.jpg" alt="" data-id="25910" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25910" class="wp-image-25910" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chrysal.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chrysal-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chrysal-768x526.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-chrysal-600x411.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Exuvie de chrysalide trouvée dans une mine </figcaption></figure></li></ul>



<h2>Cycle&nbsp;</h2>



<p>Chez les groupes dotés d’un organe de ponte (ovipositeur) comme les mouches Agromyzidés (voir ci-dessus), certains papillons de nuit ou les tenthrèdes, les femelles insèrent le(s) œuf(s) sous l’épiderme&nbsp;; la piqûre peut laisser une cicatrice ou engendrer une décoloration locale. Pour les autres groupes dépourvus d’un tel organe, les œufs sont déposés à la surface de la feuille&nbsp;: les larves qui éclosent forent une minuscule entrée dans la feuille. Certains charançons mâchent une nervure pour y déposer leur œuf. Généralement, les œufs sont pondus un par un et chaque larve creusera sa propre mine&nbsp;; mais il existe des espèces sociales où les œufs sont pondus par paquets&nbsp;; les larves creusent alors ensemble de très grandes mines collectives comme celles des&nbsp;<em>Pegomyia</em>&nbsp;(asticots de mouches) sur les oseilles sauvages.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego-pano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego-pano.jpg" alt="" class="wp-image-25938" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego-pano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego-pano-300x165.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego-pano-768x422.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego-pano-600x329.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Feuille d&rsquo;oseille crépue ravagée par les mines de <em>Pegomya sp</em> Anthomyiidés Diptères</figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego2.jpg" alt="" data-id="25940" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25940" class="wp-image-25940" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego2-300x231.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego2-768x592.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego2-600x463.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Asticots visibles par transparence ; normalement, il y en a 5 par mine-plaque </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego1.jpg" alt="" data-id="25939" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25939" class="wp-image-25939" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pego1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mines-plaques dispersées sur une feuille ; finalement, elles se rejoignent</figcaption></figure></li></ul>



<p>La position de la mine sur la feuille est déterminée par le site de ponte précis, sélectionné par les femelles de manière ultra-stéréotypée et spécifique le plus souvent&nbsp;: ce peut être le bord de la feuille ou au contraire la nervure centrale ou une nervure latérale.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-clem.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-clem.jpg" alt="" data-id="25911" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25911" class="wp-image-25911" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-clem.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-clem-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-clem-768x535.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-clem-600x418.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption><em>Phytomyza vitalbae</em> Agromyzidé Diptère sur feuille de Clématite </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-clema.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-clema.jpg" alt="" data-id="25912" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25912" class="wp-image-25912" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-clema.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-clema-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-clema-768x530.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-depart-clema-600x414.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Cette mineuse termine toujours son corridor dans la pointe de la feuille qu&rsquo;elle déforme souvent </figcaption></figure></li></ul>



<p>Compte tenu de leur milieu de vie très contraint, les larves, bien qu’appartenant à des ordres très différents, se ressemblent via l’acquisition de diverses adaptations convergentes&nbsp;: des yeux réduits ou absents (il n’y a rien à voir)&nbsp;; des pattes très réduites ou absentes (il suffit de ramper comme dans un tunnel étroit)&nbsp;; une taille très réduite qui exclut les grandes espèces et une forme aplatie&nbsp;; une tête non dirigée vers le bas mais en avant et fortement aplatie elle aussi. Pour identifier le groupe auquel appartient une larve donnée, il faut donc s’équiper d’une très bonne loupe mais cela suppose de déchirer la mine ce qui condamne de facto son occupant.&nbsp;</p>



<p>La larve subit une série de mues de croissance tout en poursuivant sa progression. Souvent, du fait de sa croissance, elle agrandit au fur et à mesure sa mine qui va en s’élargissant ce qui permet de suivre le sens de sa progression. Parfois, à l’occasion d’une des mues, la larve change de comportement&nbsp;: certaines espèces quittent la mine pour mener désormais une vie en surface&nbsp;; d’autres changent de mode de creusement et, par exemple, leur mine étroite au début devient d’un coup très large en plaque étalée.&nbsp;</p>



<p>Finalement, la larve atteint le stade nymphal où elle se métamorphose. Le plus souvent, elle quitte la mine en perçant un petit trou et se laisse tomber au sol où elle effectue sa mue nymphale. Mais, d’autres (dont les Agromyzidés) se transforment sur place et peuvent même passer l’hiver en vie ralentie, dans la mine, sur la feuille séchée et tombée au sol. Chez les Gracillariidés du genre&nbsp;<em>Phyllonorycter</em>&nbsp;la chrysalide dotée d’un nez pointu perce la paroi et se laisse sortir à moitié un peu avant l’émergence de l’adulte&nbsp;; il reste donc la peau vide (exuvie) à moitié extraite.&nbsp;</p>



<h2>Formes&nbsp;</h2>



<p>On peut distinguer selon les espèces de grands types de mines avec de nombreux sous-types et des intermédiaires que nous allons parcourir maintenant.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-bord.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-bord.jpg" alt="" data-id="25902" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25902" class="wp-image-25902" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-bord.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-bord-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-bord-768x540.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-bord-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mine-corridor qui s&rsquo;élargit progressivement (<em>Stigmella aurella</em> Nepticulidé Microlépidoptère)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-rayons.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-rayons.jpg" alt="" data-id="25918" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25918" class="wp-image-25918" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-rayons.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-rayons-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-rayons-768x539.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-rayons-600x421.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mine-corridor qui débute dans la nervure centrale puis rayonne sur un laiteron : <em>Liriomyza sp</em>. Agromyzidé Diptères</figcaption></figure></li></ul>



<p>Quand la larve ne consomme que les tissus qui se trouvent juste devant elle, elle creuse alors une galerie étroite qualifiée de mine corridor. Celle-ci peut suivre un trajet rectiligne ou bien décrire des courbes (mines serpentines) ou s’enrouler en spirale sur elle-même, autant de variantes qui aident à identifier les genres et espèces de manière assez précise. La larve tend à s’éloigner du site de ponte mais il y a de nombreuses exceptions avec des changements de direction stéréotypés.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-plaq.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-plaq.jpg" alt="" class="wp-image-25917" width="810" height="590" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-plaq.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-plaq-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-plaq-768x560.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-forme-plaq-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 810px) 100vw, 810px" /></a><figcaption>Mine-plaque digitée du robinier : <em>Parectopa robiniella </em>Gracillariidé Microlépidoptère ; espèce introduite comme son hôte</figcaption></figure></div>



<p>Inversement, dès le départ, la larve peut creuser l’intérieur dans toutes les directions et générer ainsi une mine plus ou moins arrondie étalée qualifiée de mine plaque&nbsp;; parfois, de telles plaques résultent de la fusion de corridors différents qui se croisent sur une même feuille. Dans d’autres cas, la larve se limite à creuser de petites taches ou mines taches de moins d’un centimètre de diamètre&nbsp;: la majeure partie de ces dernières proviennent des chenilles de Coléophoridés (voir ci-dessus) qui se tiennent en surface tout en grignotant l’intérieur de la feuille&nbsp;: elles percent l’épiderme et consomment tout ce qu’elles peuvent depuis leur point d’installation puis se déplacent vers un nouveau point et recommencent.&nbsp;</p>



<p>Enfin, les chenilles des Gracillariidés tapissent l’intérieur de leurs mines-plaques de soie tissée&nbsp;: celle-ci sèche et soulève l’épiderme en cloque&nbsp;; on les reconnaît à leur aspect souvent argenté dû à la présence de soie&nbsp;; on parle de mines-tentes.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-dvtrajec.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-dvtrajec.jpg" alt="" class="wp-image-25932" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-dvtrajec.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-dvtrajec-300x144.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-dvtrajec-768x369.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-dvtrajec-600x288.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mines-corridors sur une feuille de grande berce : apprécier la diversité individuelle des trajectoires, des longueurs, &#8230;</figcaption></figure></div>



<p>Il existe des intermédiaires ou des «&nbsp;hybrides&nbsp;» entre ces différents grands types&nbsp;: ainsi, certaines espèces commencent par un corridor étroit avant de creuser en mode tache après la première mue.&nbsp;</p>



<h2>Dessus/dessous&nbsp;</h2>



<p>L’intérieur de la feuille, en dépit de son apparente minceur, offre plusieurs couches de cellules ou tissus successifs différents qui font l’objet d’une exploitation différenciée très précise selon les espèces.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-coupe.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-coupe-196x300.jpg" alt="" class="wp-image-25947" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-coupe-196x300.jpg 196w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-coupe.jpg 522w" sizes="(max-width: 196px) 100vw, 196px" /></a><figcaption>Coupe anatomique dans une feuille </figcaption></figure></div>



<p>En allant de la face supérieure (tournée vers la lumière) vers l’intérieur, on franchit d’abord l’épiderme supérieur fait d’une seule couche de cellules durcies dépourvues de chloroplastes. Juste en-dessous, souvent disposé en colonnes verticales séparées par des chambres aérifères (qui communiquent avec les stomates ou orifices d’entrée/sortie des gaz), se trouve un tissu très actif où se concentrent les cellules chlorophylliennes qui font la photosynthèse&nbsp;: le parenchyme palissadique. Ses cellules sont particulièrement nutritives puisque, via la photosynthèse, elles fabriquent des sucres. En dessous, vient une couche moins épaisse, le parenchyme spongieux, aux cellules moins riches en chloroplastes puisque plus éloignées de la lumière. Enfin, on ressort de la feuille en franchissant l’épiderme inférieur protecteur.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-densite.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-densite.jpg" alt="" class="wp-image-25931" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-densite.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-densite-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-densite-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-densite-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Chez certaines espèces, les mines individuelles peuvent être tellement nombreuses qu&rsquo;elles s&rsquo;entrecroisent et se chevauchent</figcaption></figure></div>



<p>Quelques espèces dont la ponte a lieu en dessous vont exploiter surtout le parenchyme spongieux, certes moins nutritif mais mieux protégé du fait de sa position&nbsp;; celles qui pondent dessus, bien plus répandues, vont exploiter le parenchyme palissadique très nutritif, juste en-dessous de l’épiderme&nbsp;: la mine engendrée sera alors très claire puisque très superficielle. Quelques espèces pratiquent l’alternance comme&nbsp;<em>Liriomyza strigata</em>&nbsp;très commune sur les feuilles des laiterons&nbsp;: elle creuse d’abord une mine dessus avant de poursuivre dessous où elle devient de fait moins facile à détecter si on ne pense pas à retourner la feuille.&nbsp;<em>L. clerkella</em>&nbsp;consomme les deux parenchymes sur toute l’épaisseur de la feuille des cerisiers donnant des mines très transparentes puisque ne subsistent plus guère que les deux épidermes.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl3.jpg" alt="" data-id="25945" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25945" class="wp-image-25945" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl3.jpg 679w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl3-255x300.jpg 255w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl3-600x707.jpg 600w" sizes="(max-width: 679px) 100vw, 679px" /></a><figcaption>Variations sur un thème : mine-corridor sur camerisier ; 4 exemples sur le même arbuste</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl4.jpg" alt="" data-id="25946" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25946" class="wp-image-25946" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl4.jpg 694w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl4-260x300.jpg 260w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl4-600x692.jpg 600w" sizes="(max-width: 694px) 100vw, 694px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl2.jpg" alt="" data-id="25944" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25944" class="wp-image-25944" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl2.jpg 614w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl2-230x300.jpg 230w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl2-600x782.jpg 600w" sizes="(max-width: 614px) 100vw, 614px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl1.jpg" alt="" data-id="25943" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25943" class="wp-image-25943" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl1.jpg 635w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl1-238x300.jpg 238w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-xyl1-600x756.jpg 600w" sizes="(max-width: 635px) 100vw, 635px" /></a></figure></li></ul>



<p>De rares espèces creusent à l’interface entre ces deux parenchymes, en plein milieu de la feuille comme&nbsp;<em>Phytomyza spinaciae</em>&nbsp;sur le cirse des champs ce qui donne une mine de teinte vert jaune puisqu’il reste un peu de parenchyme chlorophyllien. Certaines, comme la mineuse de la grande berce, percent régulièrement des trous depuis cette interface jusqu’à la surface ce qui donne une mine perforée criblée vue de dessus.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-traversdessus.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-traversdessus.jpg" alt="" class="wp-image-25930" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-traversdessus.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-traversdessus-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-traversdessus-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-traversdessus-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Franchissement de la nervure centrale par ces mines-corridors sur le chèvrefeuille des bois </figcaption></figure></div>



<p>Enfin de rares espèces dont le genre&nbsp;<em>Phyllonictis</em>&nbsp;creusent des galeries étroites dans la mince couche épidermique tout en conservant les parois supérieures protectrices&nbsp;: ceci donne des mines brillantes très fines faisant plutôt penser à de la bave d’escargot séchée.&nbsp;</p>



<p>Au-delà de toutes les variantes innombrables, il se dégage une très grande constance dans la manière de faire pour chaque espèce&nbsp;; ceci explique que l’on puisse identifier souvent avec une certaine facilité ces mineuses d’après leurs seules œuvres sans forcément voir les larves elles-mêmes.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-franchi.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-franchi.jpg" alt="" data-id="25929" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25929" class="wp-image-25929" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-franchi.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-franchi-300x226.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-franchi-768x578.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-franchi-600x452.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Deux mines de<em> Stigmella aurella</em> sur ronce : celle-ci a réussi à franchir la nervure centrale &#8230;</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-barr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-barr.jpg" alt="" data-id="25928" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25928" class="wp-image-25928" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-barr.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-barr-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-barr-768x518.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-nervure-barr-600x405.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>&#8230; alors que celles-là sont restées confinées sans franchir cette nervure centrale </figcaption></figure></li></ul>



<p>La circulation interne des larves butte souvent sur les nervures dont la nervure centrale, structures nettement renforcées&nbsp;: la majorité des larves sont incapables de les traverser et se trouvent donc obligées de les longer ou de repartir dans un autre sens, comme confinées sur un secteur de la feuille. Quelques espèces savent néanmoins se glisser par-dessus en passant juste sous l’épiderme&nbsp;;&nbsp;<em>Lyonetia clerkella</em>&nbsp;sur le bouleau fait exception&nbsp;: elle passe par-dessous, une stratégie bien lisible en regardant la feuille à contre-jour.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-mahal1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-mahal1.jpg" alt="" data-id="25920" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25920" class="wp-image-25920" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-mahal1.jpg 619w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-mahal1-232x300.jpg 232w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-mahal1-600x775.jpg 600w" sizes="(max-width: 619px) 100vw, 619px" /></a><figcaption>Mine sur cerisier de Sainte-Lucie vue de dessus : la mine passe par-dessus la nervure centrale </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-mahal2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-mahal2.jpg" alt="" data-id="25921" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25921" class="wp-image-25921" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-mahal2.jpg 725w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-mahal2-272x300.jpg 272w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-mahal2-600x662.jpg 600w" sizes="(max-width: 725px) 100vw, 725px" /></a><figcaption>La même dessous : pensez à retourner la feuille pour notamment apprécier la profondeur de la mine ici visible des deux côtés </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-mahal3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-mahal3.jpg" alt="" data-id="25922" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25922" class="wp-image-25922" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-mahal3.jpg 447w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-mahal3-168x300.jpg 168w" sizes="(max-width: 447px) 100vw, 447px" /></a><figcaption>Une variante qui a encerclé un quartier de feuille qui s&rsquo;est nécrosé (et a été secondairement consommée par un autre animal)</figcaption></figure></li></ul>



<h2><em>Frass&nbsp;</em></h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-larvesp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-larvesp.jpg" alt="" class="wp-image-25919" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-larvesp.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-larvesp-300x234.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-larvesp-768x598.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-larvesp-600x467.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Larve sp. avec les traces de ses excréments</figcaption></figure></div>



<p>Nous allons achever cette présentation générale très succincte par un critère diagnostique très précieux&nbsp;: les traînées d’excréments déposés par les larves au fur et à mesure de leur progression. Elles se repèrent sous forme de grains, de granulés voire de filaments allant du brun foncé à noir ou verdâtre. Mais attention, dans les mines désertées par leur occupant, ces excréments tendent à disparaitre assez rapidement&nbsp;: une mine toute blanche signifie donc souvent que la larve n’est plus là.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-excre.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-excre.jpg" alt="" class="wp-image-25933" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-excre.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-excre-300x162.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-excre-768x416.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-excre-600x325.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mines-corridors abandonnées où il reste des excréments sous forme de points noirs (feuille de bardane)</figcaption></figure></div>



<p>La manière dont la larve se tient dans la mine et se déplace au cours de sa progression va déterminer le motif spécifique à chaque espèce ou genre. Par exemple, les asticots des Agromyzidés se tiennent sur le côté et ont un corps en forme de banane avec l’anus et la bouche situés d’un même côté&nbsp;; comme ils se retournent régulièrement sur eux-mêmes, on obtient deux rangées parallèles de grains noirs calées contre les bords du corridor. Les chenilles de certains nepticulidés agitent sans cesse l’extrémité de leur abdomen si bien que leurs lignes d’excréments dessinent une ligne étroite en arc.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-exc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-exc.jpg" alt="" data-id="25914" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25914" class="wp-image-25914" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-exc.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-exc-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-exc-768x533.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-exc-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Excréments sous forme d&rsquo;une ligne ; noter aussi le contournement d&rsquo;une nervure latérale (feuille de bardane)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-excrmt.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-excrmt.jpg" alt="" data-id="25915" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25915" class="wp-image-25915" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-excrmt.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-excrmt-300x245.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-excrmt-768x627.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-excrmt-600x490.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Amas denses d&rsquo;excréments dans une mine</figcaption></figure></li></ul>



<p>Certaines espèces amassent leurs excréments en bout de mine ou en milieu de plaque sous forme d’amas. Chez les Gracillariidés, ils sont entassés derrière le rideau de soie, collés à l’épiderme devenant de ce fait très visibles par-dessus. Un petit nombre d’espèces forent un trou minuscule quasi invisible pour évacuer l’essentiel des excréments et garder une mine propre.&nbsp;</p>



<p>J’espère que ce premier tour d’horizon qui balaye l’immense palette des possibles à partir du schéma de base de la mine interne vous aura donné plus qu’envie de vous y intéresser. Elles ont un avantage considérable&nbsp;: elles ne «&nbsp;bougent&nbsp;» pas, sont très faciles d’accès à condition de prendre le temps de scruter une par une les feuilles d’une plante donnée et surtout représentent de super sujets photogéniques avec leur géométrie souvent baroque et imprévisible d’une mine à l’autre de la même espèce. Et puis il y a le côté «&nbsp;reconstitution&nbsp;» de l’histoire de chaque larve&nbsp;: d’où est-elle partie&nbsp;? où est-elle sortie pour se métamorphoser&nbsp;? Est-elle toujours là&nbsp;? Comment a-t-elle déposé ses excréments&nbsp;? Quelle partie de l’épaisseur de la feuille a-t-elle mangé&nbsp;?&nbsp;&nbsp;… Autant de questions de détective naturaliste auxquelles les enfants peuvent participer activement … Essayer de se mettre dans la peau d’une larve et d’imaginer sa vie quotidienne … Et si vous êtes très mordu, vous pouvez vous lancer dans l’identification via l’excellent site européen mentionné ci-dessous … à condition de maîtriser l’anglais. D’autres chroniques vont suivre sur leur biologie, leur évolution, leurs relations avec les plantes, … Quand on commence à entrer dans l’univers secret de la mine, on n’en ressort pas de sitôt et pas intact.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-finlecture.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-finlecture.jpg" alt="" class="wp-image-25934" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-finlecture.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-finlecture-300x183.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-finlecture-768x469.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/06/mine-pano-finlecture-600x367.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Comme une ligne de vie à lire ; noter la nécrose des tissus qui ne sont plus alimentés à cause de la coupure des nervures latérales</figcaption></figure></div>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong><a href="https://bladmineerders.nl/introduction/mines/">PLANT PARASITES OF EUROPE Leaf-miners, Galls and fungi</a>.</strong>&nbsp;Site remarquablement complet, richement illustré de nombreuses photos, avec des clés d’identification, un classement par espèces de plantes très efficace, avec en plus des présentations générales pour chaque famille et une présentation globale dont je me suis très largement inspiré. Et en plus, il traite aussi les galles et les déformations induites par les champignons parasites.&nbsp;</p>



<p><strong>The Evolution and Adaptive Significance of the Leaf-Mining Habit&nbsp;</strong>Edward F. Connor and Melissa P. Taverner. Oikos&nbsp;Vol. 79, No. 1 (1997), pp. 6-25&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.w3-edge.com/products/

Page Caching using disk: enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2022-07-12 15:14:57 by W3 Total Cache
-->