<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#038; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Fri, 18 Mar 2022 17:47:23 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.2.4</generator>
	<item>
		<title>De quoi se nourrissent vraiment les bousiers ?</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/de-quoi-se-nourrissent-vraiment-les-bousiers/</link>
				<pubDate>Fri, 18 Mar 2022 17:46:11 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Insectes coprophages]]></category>
		<category><![CDATA[Coléoptères]]></category>
		<category><![CDATA[Coprophagie]]></category>
		<category><![CDATA[Elevage]]></category>
		<category><![CDATA[Excrément]]></category>
		<category><![CDATA[Scarabéidé]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=25076</guid>
				<description><![CDATA[17/03/2022 Drôle de question direz-vous&#160;tant la réponse semble évidente&#160;: de la bouse ou du crottin [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphodiu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphodiu.jpg" alt="" class="wp-image-25080" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphodiu.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphodiu-300x176.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphodiu-768x451.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphodiu-600x353.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Aphodiiné circulant sur une bouse de vache </figcaption></figure></div>



<p>17/03/2022 Drôle de question direz-vous&nbsp;tant la réponse semble évidente&nbsp;: de la bouse ou du crottin si on se cantonne aux excréments des herbivores&nbsp;! Et pourtant, contre toute attente, vous serez surpris d’apprendre qu’on ne sait toujours pas avec certitude absolue de quoi se nourrissent réellement les bousiers&nbsp;! En effet, si on réfléchit quelques instants, les excréments ne sont-ils pas les restes de l’herbe et autres végétaux non digérés par les herbivores&nbsp;? …. Autrement dit, une nourriture potentielle qui n’a pas grand-chose à offrir au-delà des considérations sensorielles qui n’affectent guère que les humains&nbsp;! Nous allons donc faire le point de l’état des connaissances sur ce sujet d’apparence incongrue en commençant par faire l’état des lieux, i.e. la composition des bouses et crottins&nbsp;; et vous verrez que la réponse la plus probable à la question initiale est surprenante.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphod.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphod.jpg" alt="" class="wp-image-25079" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphod.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphod-300x144.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphod-768x369.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphod-600x289.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Aphodiiné attablé sur une crotte de mouton </figcaption></figure></div>



<h2>Rien à manger&nbsp;?&nbsp;</h2>



<p>Les bousiers en général (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-bousiers-des-eboueurs-fouisseurs/">la chronique de présentation </a>de ces insectes) recherchent des bouses ou du crottin frais, datant de quelques heures à quelques jours au plus&nbsp;; la majorité d’entre eux arrivent d’ailleurs souvent dans les minutes qui suivent l’atterrissage au sol du festin convoité. Au-delà de cette limite, de toutes façons, surtout par temps sec, la surface de la bouse sèche rapidement et donne une membrane dure qui devient très difficile à franchir.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-fra.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-fra.jpg" alt="" class="wp-image-25086" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-fra.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-fra-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-fra-768x495.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-fra-600x387.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Bouse très fraîche toute liquide et déjà criblée de trous de passage de bousiers </figcaption></figure></div>



<p>Le composant majeur des bouses, à une écrasante proportion, est l’eau&nbsp;: la majorité des excréments de ruminants (camélidés inclus&nbsp;: voir la chronique) et non ruminants renferment 75-80% d’eau&nbsp;; on atteint presque 90% pour du bétail pâturant de l’herbe bien grasse et verte avec un contenu en fibres moindre. Donc, d’emblée, on peut dire que 80% de la bouse n’apporte rien aux coprophages&nbsp;! Pas étonnant au passage que des coléoptères prédateurs (non-bousiers) dont les histéridés (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-bousiers-des-eboueurs-fouisseurs/">la chronique sur les bousiers</a>) d’une lignée aquatique (hydrophilidés) se soient adaptés à «&nbsp;nager&nbsp;» dans la bouse fraîche pour y chasser&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>Le second composant majeur après l’eau regroupe les fragments de plantes non digérées, soit les fibres. Ce matériel végétal se compose essentiellement d’un complexe chimique, la lignicellulose, qui associe de la lignine, de la cellulose et des hémicelluloses. Or, la lignine, macromolécule polymère contenant des composés phénoliques, s’avère pratiquement non digérable autant pour les mammifères que pour les insectes&nbsp;; comme en plus, elle recouvre ou enveloppe partiellement la cellulose et les hémicelluloses qui elles sont des molécules de sucres polymérisés (donc digestibles), elle les protège des attaques enzymatiques. Donc, même s’il reste des composants potentiellement intéressants, ils ne seront pas utilisables par les bousiers&nbsp;! Le contenu en fibres des excréments dépend du régime (herbe uniquement ou herbe + végétaux ligneux) et de la nature des herbes consommées selon les milieux où elles poussent. Les grands herbivores tendent à consommer plus de végétaux riches en fibres et leur part augmente chez les non ruminants&nbsp;: ceci explique la nette différence d’aspect entre la bouse de vache et le crottin de cheval. Les ruminants qui mâchent deux fois réduisent ces restes végétaux non digérés en particules plus fines&nbsp;; la taille de ces fragments augmente avec la taille du corps&nbsp;: d’une moyenne de 0,2mm pour de petits ongulés ruminants, elle atteint 10mm pour de très grands herbivores non ruminants qui broutent autant d’herbe que de végétaux grossiers et ligneux&nbsp;; ainsi, dans les excréments des hippopotames, on trouve des fragments de presque 2cm de long&nbsp;!&nbsp;&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-chevpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-chevpan.jpg" alt="" class="wp-image-25082" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-chevpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-chevpan-300x150.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-chevpan-768x383.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-chevpan-600x299.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les chevaux tendent à déposer de gros amas et à les regrouper </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-chev.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-chev.jpg" alt="" data-id="25081" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25081" class="wp-image-25081" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-chev.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-chev-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-chev-768x558.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-chev-600x436.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Crottin de cheval fibreux </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-mout.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-mout.jpg" alt="" data-id="25088" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25088" class="wp-image-25088" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-mout.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-mout-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-mout-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-mout-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Crottes de moutons séparées </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-mout1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-mout1.jpg" alt="" data-id="25089" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25089" class="wp-image-25089" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-mout1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-mout1-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-mout1-768x584.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-mout1-600x456.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Crottes de mouton agglomérées</figcaption></figure></li></ul>



<p>L’analyse chimique révèle la présence de substances indispensables aux insectes, i.e. de substances que leur organisme ne sait pas synthétiser mais dont ils ont besoin pour leur fonctionnement&nbsp;: dix acides aminés essentiels et des stéroïdes (dont du cholestérol).&nbsp;&nbsp;Si donc les bousiers ne manqueront donc pas de ces ressources qualitatives, nous n’avons pas, pour l’instant, identifié de ressource quantitative susceptible de leur apporter de l’énergie&nbsp;!&nbsp;</p>



<h2>Comment se nourrissent-ils&nbsp;?&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-traitee.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-traitee.jpg" alt="" class="wp-image-25091" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-traitee.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-traitee-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-traitee-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-traitee-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Après le passage des bousiers, la bouse complètement affouillée ne conserve plus que des fibres </figcaption></figure></div>



<p>Le mystère peut être résolu en observant la manière dont les bousiers se nourrissent, au moins les adultes. Quand une horde de bousiers a investi une bouse ou du crottin, et qu’ils ont longuement foui et circulé dedans, la bouse change d’aspect et devient un amas de fibres débarrassées de liquide, comme nettoyées. Avec leurs pièces buccales (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/coleopteres-to-be-or-no-to-be-a-beetle/">la chronique sur les Coléoptères</a>), les bousiers rejettent toutes les particules&nbsp;solides qui sont en fait des fibres non digestibles&nbsp;; ils n’absorbent que des éléments de taille comprise entre 2 et 130 microns, selon la taille du bousier et son écologie alimentaire. Pour un bousier de 1cm, la taille maximale des particules ingérées se situe autour de 20 microns soit bien en dessous de la taille moyenne des petites particules des bouses de vache autour de 200 microns. Autrement dit, les bousiers filtrent littéralement la bouse et n’en retiennent qu’une infime partie pour rejeter tout le reste&nbsp;!&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphocrot.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphocrot.jpg" alt="" class="wp-image-25078" width="900" height="460" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphocrot.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphocrot-300x153.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphocrot-768x393.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-aphocrot-600x307.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Crottin de cheval (très fibreux) « nettoyé » par des aphodiinés </figcaption></figure></div>



<p>Pour cela, ils disposent de pièces buccales hyper spécialisées&nbsp;; elles ne sont pas faciles à observer, même à la loupe binoculaire, sur ces insectes sombres et avec le casque du clypeus qui les cache. La morphologie des mandibules suggère qu’ils n’aspirent pas le liquide de la bouse&nbsp;: compte tenu de sa richesse en eau, de toutes façons, cela les amènerait à traiter des quantités colossales de liquide sans intérêt dans leur tube digestif. La présence de crêtes filtrantes sur leurs mandibules leur permet donc de retenir les seules microparticules qu’ils avalent tout en rejetant sur les côtés le liquide inutile. D’ailleurs, on retrouve des dispositifs morphologiques de même forme chez les asticots de mouches coprophages se nourrissant dans les bouses. Cette filtration en amont est confirmée par l’examen du contenu du tube digestif qui ne contient que des particules minuscules.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-diptlarv.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-diptlarv.jpg" alt="" class="wp-image-25085" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-diptlarv.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-diptlarv-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-diptlarv-768x544.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-diptlarv-600x425.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>De nombreuses mouches pondent dans le bouses et leurs asticots s&rsquo;y développent </figcaption></figure></div>



<p>Pour autant, l’analyse détaillée des pièces buccales des trois groupes de bousiers (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-bousiers-des-eboueurs-fouisseurs/">la chronique générale</a>) montre que, tout en fonctionnant de la même manière, elles n’en diffèrent pas moins dans leur structure. Ainsi, il apparaît qu’au cours de l’évolution, ce mode alimentaire soit apparu trois fois indépendamment au sein de la super-famille des Scarabées (voir la chronique générale)&nbsp;ce qui confirme l’efficacité de ce système filtrant.&nbsp;</p>



<p>Par ailleurs, cette évolution s’est faite à une quatrième reprise au sein d’une lignée de Coléoptères aquatiques charognards majoritairement, les hydrophilidés&nbsp;; de tout petits coléoptères de la sous-famille des Sphaeridiinés (tout ronds comme le nom le suggère) possèdent de telles pièces buccales chez les adultes qui se nourrissent dans les bouses. Ils y pondent leurs œufs mais leurs larves sont prédatrices si bien qu’on ne les considère pas comme des bousiers.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-sphaeridium.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-sphaeridium-193x300.jpg" alt="" class="wp-image-25090" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-sphaeridium-193x300.jpg 193w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-sphaeridium.jpg 386w" sizes="(max-width: 193px) 100vw, 193px" /></a></figure></div>



<h2>Filtrer&nbsp;: oui mais quoi&nbsp;?&nbsp;</h2>



<p>Il reste effectivement l’ultime question du quoi&nbsp;! Eh bien, les bousiers filtrent au sein de ce magma informe la biomasse de microbes (bactéries, champignons microscopiques, …) morts ou vivants qui se développent massivement dans la bouse fraîche, bouillon de culture par excellence&nbsp;; à cela, il faudrait ajouter des éléments cellulaires issus du tube digestif des herbivores&nbsp;: les cellules intestinales (y compris chez nous) sont sans cesse renouvelées avec un turn-over de quelques jours au plus. On pourrait donc dire que les bousiers sont microphages&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>Les analyses chimiques montrent que cette biomasse microbienne renferme à elle seule 50 à 60% de l’azote fécal, élément clé pour la synthèse de protéines. On estime que 100 grammes de matière organique de bouse contiennent à peu près 15 à 20 grammes de cette biomasse nutritive qui apporte environ 1,4 grammes d’azote bactérien associé à 8 à 9 grammes de carbone. Des concentrations aussi faibles imposent aux bousiers de traiter ainsi de grandes quantités de bouse dont ils rejettent presque 99%&nbsp;! Ce faisant, tout en creusant des galeries au sein de la matière fécale pour aller en profondeur, ils font pénétrer de l’oxygène ce qui favorise l’explosion microbienne et enrichit donc leur ressource&nbsp;; ils agissent comme des ingénieurs du micro-écosystème bouse qu’ils transforment d’une manière qui leur est finalement favorable&nbsp;! Au passage, ils apportent de plus des microbes extérieurs sur leur corps, lors de visites d’autres bouses, ce qui enrichit la microflore bactérienne qualitativement. C’est ainsi que, de manière très indirecte, les bousiers participent à l’accélération de la décomposition des excréments déposés sur les herbages.&nbsp;</p>



<p>Certains scientifiques avaient avancé l’hypothèse que les bousiers seraient, malgré tout, capables de digérer les fibres (dont la cellulose nutritive) via des bactéries symbiotiques hébergées dans leur tube digestif à l’instar par exemple des termites. Mais cette hypothèse semble très peu crédible&nbsp;: d’une part, on n’observe pas de structure ad hoc (une chambre élargie) dans le tube digestif pour héberger ces bactéries&nbsp;; d’autre part, la filtration exercée par les adultes&nbsp;serait alors contre-productive : on voit bien qu’au contraire celle-ci vise à écarter les fibres et les pièces buccales ne broient rien du tout pour préparer le travail des hypothétiques symbiontes.&nbsp;</p>



<h2>Vieilles bouses&nbsp;</h2>



<p>Au-delà d’une à deux semaines, la bouse vieillit et son évolution change son contenu. Si les adultes ont accès à la bouse fraîche, les larves, compte tenu des délais entre ponte et éclosion, doivent faire avec une matière fécale plus âgée et différente.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-crouteperc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-crouteperc.jpg" alt="" class="wp-image-25083" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-crouteperc.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-crouteperc-300x181.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-crouteperc-768x463.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-crouteperc-600x361.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Croûte durcie sur une bouse ancienne ; elle conserve les traces de passage des bousiers </figcaption></figure></div>



<p>L’humidité globale décroît par simple évaporation&nbsp;: sous climat tempéré, une bouse perd 60% de son eau au-delà de quatre semaines de «&nbsp;vie&nbsp;»&nbsp;; en climat méditerranéen ou lors d’épisodes chauds et secs, évidemment, cette dessiccation se fait encore plus rapidement. La riche microflore bactérienne et fongique qui peuple la bouse fraîche prolifère et commence déjà à dégrader sérieusement les fibres ce qui diminue rapidement son potentiel nutritif déjà faible au départ.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-dessous.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-dessous.jpg" alt="" class="wp-image-25084" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-dessous.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-dessous-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-dessous-768x554.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-dessous-600x433.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Bouse ancienne retournée : elle conserve de l&rsquo;humidité ; noter les nombreuses galeries creusées à l&rsquo;intérieur sans doute par des larves </figcaption></figure></div>



<p>Chez les résidents (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-bousiers-des-eboueurs-fouisseurs/">la chronique générale</a>&nbsp;: Aphodiinés), les larves qui restent dans les excréments ne peuvent donc pas se nourrir sur le même mode&nbsp;puisqu’elles se développent en moyenne dans des bouses de 3 à 4 semaines au moins : elles possèdent des pièces buccales classiques masticatrices et non sélectives. Ce faisant, elles n’arrivent à récupérer que très peu de nutriments et fonctionnent comme des détritivores en mangeant beaucoup et en grandissant très vite avec seulement trois stades larvaires&nbsp;; elles récupèrent néanmoins au passage une bonne part de la biomasse microbienne qui leur apporte l’azote indispensable à la croissance.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-geot.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-geot.jpg" alt="" class="wp-image-25087" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-geot.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-geot-300x182.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-geot-768x465.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/cac-geot-600x363.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les géotrupes récoltent des fragments pour les enterrer dans des galeries sous l&rsquo;excrément </figcaption></figure></div>



<p>Chez les fouisseurs et rouleurs (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-bousiers-des-eboueurs-fouisseurs/">la chronique</a>&nbsp;: les guildes), les larves se nourrissent sur des boulettes ou pilules préparées par les adultes. On ne dispose que de données très fragmentaires sur leur contenu et leur évolution du fait qu’elles sont enfouies dans des galeries souterraines et donc très difficiles à étudier in situ. En général, il y a un œuf par boulette et la larve ne se nourrit que sur «&nbsp;sa&nbsp;» boulette. Il semble que les adultes préparent ces boulettes en sélectionnant des particules plus petites, évitant les fibres grossières. Pour autant, on constate que chaque larve n’utilise qu’une partie de sa boulette pour boucler tout son développement&nbsp;; chez le copris lunaire, il reste la moitié du volume initial (avec une part ajoutée par les excréments des larves) et celui-ci renferme encore 80% de l’énergie initiale stockée&nbsp;! Alors, comment ces larves réussissent-elles à se nourrir aussi efficacement&nbsp;?</p>



<h2>Boulettes&nbsp;</h2>



<p>Des expériences et observations contradictoires ont été réalisées à propos de ces larves se nourrissant sur ces boulettes préparées. Chez&nbsp;<em>Onthophagus taurus</em>&nbsp;(scarabéiné), on a montré que des bactéries spécifiques, susceptibles de fournir des enzymes agissant sur les fibres, seraient transmises par la femelle aux larves qu’elle surveille. Si on élève des larves en milieu stérile, leur croissance est ralentie et leur survie se trouve amoindrie ce qui confirme l’importance de ces microbes. Inversement, chez une autre espèce, on ne trouve aucune trace de telles bactéries ni dans ni en dehors du tube digestif des larves&nbsp;! Donc, on ne sait toujours pas si ces larves se nourrissent en digérant des fibres, aidées par des symbiontes bactériens, ou si elles vivent, comme les larves des aphodiinés, essentiellement de la biomasse microbienne.&nbsp;</p>



<p>Ces boulettes de taille limitée risquent d’être décomposées très rapidement par les innombrables bactéries et champignons présents naturellement dans la bouse&nbsp;; si tel était le cas, les larves des espèces à développement un peu long se retrouveraient rapidement sans ressource. Chez une espèce de copris, on a isolé une substance antibactérienne produite par les larves&nbsp;; peut-être que les adultes en préparant les boulettes ajoutent eux aussi de telles substances protectrices&nbsp;? Chez des espèces où la femelle reste dans le nid et surveille les larves, on sait qu’elle enlève le mycélium de champignon qui se développe immanquablement sur les boulettes humides sous terre.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Le monde étrange des bousiers garde donc encore bien des zones d’ombre dans les détails de leur écologie alimentaire. En tout cas, espérons que cette chronique aura changé votre regard sur ces insectes passionnants et vous aidera à dépasser le dégoût initial qu’on peut avoir à leur égard. Ils ont un rôle écologique capital notamment dans le cadre des écosystèmes agricoles d’élevage&nbsp;: un bel exemple des services rendus par la biodiversité.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Herbivore dung as food for dung beetles: elementary coprology for entomologists&nbsp;</strong>P. H O L T E R&nbsp;<em>Ecological Entomology&nbsp;</em>(2016),&nbsp;<strong>41</strong>, 367–377&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Les bousiers, des éboueurs fouisseurs</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/les-bousiers-des-eboueurs-fouisseurs/</link>
				<pubDate>Wed, 16 Mar 2022 16:10:37 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Coléoptères]]></category>
		<category><![CDATA[Insectes coprophages]]></category>
		<category><![CDATA[Coléoptère]]></category>
		<category><![CDATA[Coprophagie]]></category>
		<category><![CDATA[Elevage]]></category>
		<category><![CDATA[Excrément]]></category>
		<category><![CDATA[Géotrupidé]]></category>
		<category><![CDATA[Guilde]]></category>
		<category><![CDATA[Scarabéidé]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=25028</guid>
				<description><![CDATA[14/03/2022 Sans eux, l’élevage du bétail serait impossible en plein air : les bouses et crottins [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panocrottin.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panocrottin.jpg" alt="" class="wp-image-25057" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panocrottin.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panocrottin-300x178.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panocrottin-768x455.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panocrottin-600x355.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Géotrupes affairés autour d&rsquo;un amas de crottin de cheval dans une allé forestière</figcaption></figure></div>



<p>14/03/2022 Sans eux, l’élevage du bétail serait impossible en plein air : les bouses et crottins s’accumuleraient dans les pâtures et stériliseraient progressivement les surfaces en herbe ; les colons en Australie en ont fait l’expérience au 19<sup>ème</sup> siècle ! Le terme informel de bousiers désigne un ensemble de Coléoptères (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/coleopteres-to-be-or-no-to-be-a-beetle/">chronique générale</a>) qui se nourrissent, autant les adultes que les larves, des excréments des herbivores, autrement dit les bouses des vaches, le crottin des chevaux ou les crottes des moutons et chèvres si on se limite aux seuls animaux domestiques d’élevage. Ils représentent une biodiversité très méconnue à part l’iconique scarabée rouleur de boules de crottin (mais qui n’est pas le plus courant ni le plus représentatif) : plus de 270 espèces sont ainsi connues en France et on peut trouver dans une seule bouse de vache plus de `15 espèces différentes ! Dans cette chronique, la première d’une série que nous allons leur consacrer compte tenu de leur extrême importance écologique, nous allons présenter les trois grandes « familles » de bousiers, leurs caractères généraux et leur mode de reproduction. D’autres chroniques détailleront leur alimentation et leur impact sur l’évolution des bouses et crottins. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panointrgeo.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panointrgeo.jpg" alt="" class="wp-image-25058" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panointrgeo.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panointrgeo-300x160.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panointrgeo-768x410.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panointrgeo-600x321.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Géotrupe : une des trois catégories de bousiers </figcaption></figure></div>



<h2>Scarabées coprophages&nbsp;</h2>



<p>On est reconnu comme bousier à deux conditions : être coprophage (<em>copro</em> = excrément et <em>phage</em> = se nourrir), i.e. se nourrir d’excréments animaux, et être un coléoptère « scarabée », i.e. appartenant à la super-famille des Scarabéoïdes. Celle-ci regroupe 13 familles : la plupart comptent peu d’espèces comme les lucanidés ou cerf-volants mais une famille majeure, les Scarabéidés, regroupe plus de 90% des espèces. Dans cette famille, on trouve par exemple les cétoines (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fees-vertes-du-compost/">la chronique</a>) ou les hannetons pour notre faune ou les spectaculaires dynastes tropicaux. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-bouchev.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-bouchev.jpg" alt="" data-id="25043" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25043" class="wp-image-25043" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-bouchev.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-bouchev-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-bouchev-768x521.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-bouchev-600x407.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Crottin de cheval </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-boumout.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-boumout.jpg" alt="" data-id="25044" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25044" class="wp-image-25044" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-boumout.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-boumout-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-boumout-768x534.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-boumout-600x417.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Amas de crottes de moutons </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-minolap.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-minolap.jpg" alt="" data-id="25051" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25051" class="wp-image-25051" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-minolap.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-minolap-300x230.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-minolap-768x589.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-minolap-600x461.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Crottes de lapins </figcaption></figure></li></ul>



<p>Les bousiers (les&nbsp;<em>dung beetles</em>&nbsp;des anglo-saxons&nbsp;;&nbsp;<em>dung</em>&nbsp;= excréments)se répartissent pour une part dans la petite famille des Géotrupidés (150 espèces dans le monde) et pour le reste dans deux sous-familles des Scarabéidés&nbsp;: les Aphodiinés (3500 espèces) et les Scarabéinés (5800 espèces dont avec le célébrissime scarabée sacré).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto4.jpg" alt="" data-id="25062" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25062" class="wp-image-25062" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto4-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto4-768x488.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto4-600x381.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Bousier vu de dessous : noter les « cuisses » puissantes et les tibias élargis en pelles</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto6.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto6.jpg" alt="" data-id="25064" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25064" class="wp-image-25064" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto6.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto6-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto6-768x509.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto6-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Tibia élargi à bord denté </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-larv.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-larv.jpg" alt="" data-id="25055" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25055" class="wp-image-25055" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-larv.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-larv-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-larv-768x553.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-larv-600x432.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Larve mélolonthoïde trouvée dans une bouse de vache</figcaption></figure></li></ul>



<p>Tous partagent des adaptations au fouissage avec notamment des tibias portant des dents ou des expansions en « pelles ». Comme les autres Scarabéoides, leurs larves ressemblent aux « vers blancs » des hannetons : grosses et dodues, en forme de C avec des pattes bien développées mais pas d’appendices terminaux à l’abdomen (urogomphes ; voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/des-coleopteres-en-habit-rouge-les-cardinaux/">la chronique sur les cardinaux</a>). On qualifie donc ces larves de mélolonthoïdes (de <em>Melolontha</em>, hanneton). Tous volent très bien et circulent intensément au-dessus des prés à la recherche de bouses ou de crottins frais : ils hument avec leurs antennes et remontent à contre-courant vers la source encore toute fumante et très odorante ! Ils doivent les trouver très vite car ces excréments sèchent et durcissent et la compétition est féroce entre les nombreuses espèces. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-1 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panobousfr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panobousfr.jpg" alt="" data-id="25056" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25056" class="wp-image-25056" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panobousfr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panobousfr-300x173.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panobousfr-768x443.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-panobousfr-600x346.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Bouse fraîche toute percée par les passages des bousiers </figcaption></figure></li></ul>



<p>Le fait qu’ils soient ainsi répartis dans trois groupes différents, même apparentés (puisque tous dans la même super-famille) indique que l’évolution vers la coprophagie, mode de vie très spécialisé, a eu lieu à plusieurs reprises de manière indépendante au moins 3 fois donc. Au total, les seuls bousiers totalisent donc presque 9500 espèces connues … soit 3000 de plus que tous les mammifères connus&nbsp;! L’émergence de ce mode vie remonte à l’époque des dinosaures&nbsp;: on connaît des fossiles d’excréments de dinosaures (coprolithes) avec à l’intérieur des tunnels creusés par des bousiers&nbsp;!&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-panofoul.jpg" alt="" data-id="25040" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25040" class="wp-image-25040" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-panofoul.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-panofoul-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-panofoul-768x460.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-panofoul-600x359.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /><figcaption>Armada de petits bousiers affairés sur des restes de crottin </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-bousg.jpg" alt="" data-id="25031" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25031" class="wp-image-25031" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-bousg.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-bousg-300x243.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-bousg-600x487.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /><figcaption>Petits bousiers dans les fibres du crottin </figcaption></figure></li></ul>



<h2>Trois guildes&nbsp;</h2>



<p>Tous les bousiers ont donc le même comportement alimentaire&nbsp;: ils (adultes et larves) se nourrissent d’excréments frais. Dans cette chronique, nous ne parlerons que des espèces se nourrissant des excréments des grands herbivores&nbsp;qui, chez nous, se résument presque uniquement au bétail. En effet, seuls les animaux domestiques élevés offrent cette ressource en grande quantité, de manière durable et sur tout le territoire ou presque. Ailleurs comme en Afrique, les bousiers exploitent les grands herbivores de la savane, ruminants (antilopes, gazelles, girafes, buffles, …) ou non-ruminants (éléphants, rhinocéros, hippopotames, zèbres). Ce continent est d’ailleurs un hotspot de biodiversité pour les bousiers.</p>



<p>Par contre la manière dont les bousiers exploitent bouses et crottins pour s’y reproduire varie&nbsp;; on peut ainsi distinguer trois groupes fonctionnels selon les sites de développement des larves après la ponte. On parle de guildes écologiques, des ensembles d’espèces partageant la même niche écologique. Ce terme de guilde désignait au Moyen-âge une association confraternelle ou économique regroupant des personnes partageant des intérêts communs comme la guilde des marchands.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpeaattab.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpeaattab.jpg" alt="" class="wp-image-25047" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpeaattab.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpeaattab-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpeaattab-768x553.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpeaattab-600x432.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Géotrupes entrain de fouir du crottin de cheval franchement déposé ; rapidement, ils vont en enterrer par en dessous. </figcaption></figure></div>



<p>La guilde des résidents (endocoprides = «&nbsp;coprophages de l’intérieur) inclut les espèces dont l’alimentation, la ponte et le développement larvaire entier se déroulent entièrement à l’intérieur des excréments&nbsp;; chez nous, cette guilde se compose uniquement d’espèces de la sous-famille des Aphodiinés (voir ci-dessous) avec 93 espèces coprophages connues en France. Ce sont les seuls dont on peut trouver des larves à l’intérieur des bouses et crottins, en plus des adultes&nbsp;; ces derniers pondent leurs œufs en petits paquets dans la bouse ou le crottin. Même la pupaison, i.e. la métamorphose en stade immobile (voir la chronique sur les coléoptères) avant l’éclosion des adultes, a lieu dans l’excrément ou, au plus, dans le sol juste en-dessous. Les adultes éclosent quelques jours à une à deux semaines plus tard.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-panopuys.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-panopuys.jpg" alt="" class="wp-image-25052" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-panopuys.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-panopuys-300x127.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-panopuys-768x324.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-panopuys-600x253.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Deux géotrupes qui viennent de trouver un morceau de crottin de cheval </figcaption></figure></div>



<p>Les adultes de la guilde des fouisseurs (paracoprides = «&nbsp;à côté&nbsp;») enterrent des morceaux de l’excrément investi dans un réseau de galeries creusées sous celui-ci&nbsp;; là, ils amassent de la matière fécale dont ils se nourrissent et dans laquelle ils déposent leurs œufs. Les larves se développent donc «&nbsp;en dehors&nbsp;» de l’excrément, juste en-dessous. A cause de ces galeries complexes creusées, on les surnomme encore les tunneliers. Chez nous, ce sont les espèces de la famille des goétrupidés (des géotrupes et le minotaure typhée) et les coprinés, une tribu au sein de la sous-famille des scarabéinés comme le copris lunaire adepte des bouses de vache. Cette stratégie leur permet de mettre rapidement de côté des provisions d’excrément avant qu’il ne se dégrade et soit pris d’assaut par des compétiteurs. De plus, les larves seront à l’abri des prédateurs qui investissent aussi en nombre les excréments. Parmi ceux-ci figurent d’autres coléoptères spécialisés dans l’exploitation des excréments comme terrain de chasse&nbsp;; ainsi, les histéridés, des parents des Hydrophiles, groupe d’insectes aquatiques, «&nbsp;nagent&nbsp;» dans la bouse liquide pour accéder aux larves&nbsp;! Leur apparence proche (exemple de convergence)&nbsp;&nbsp;peut les faire confondre avec des vrais bousiers.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-hist.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-hist.jpg" alt="" data-id="25054" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25054" class="wp-image-25054" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-hist.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-hist-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-hist-600x455.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Histéridé : noter les mandibules en crochet typiques d&rsquo;un prédateur </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-his.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-his.jpg" alt="" data-id="25053" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25053" class="wp-image-25053" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-his.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-his-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-his-768x566.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-his-600x443.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Histéridé : « faux » bousier surnommé « coléoptère clown » </figcaption></figure></li></ul>



<p>Reste la guilde la plus célèbre, celle des rouleurs (téléocoprides) ou piluliers&nbsp;: les adultes prélèvent des morceaux d’excrément qu’ils façonnent en boulettes ou pilules et qu’ils roulent ensuite avec leurs pattes arrière afin de les entraîner à une certaine distance de l’excrément et de les enterrer plus loin dans des chambres d’élevage creusées dans le sol. Là, les œufs sont pondus sur les boulettes déposées et les larves vont se développer chacune dans leur boulette. Ils se rapprochent donc fortement des fouisseurs d-sauf qu’ils déplacent préalablement à l’horizontale une partie de l’excrément, là encore pour rapidement le mettre à l’abri. Ils sont tous membres de la tribu des scarabéinés et parmi eux figure le genre&nbsp;<em>Scarabeus</em>&nbsp;capable de transporter des boules de crottin pesant 80 fois leur poids corporel sur des distances allant de 1m à … 85m&nbsp;!&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-scarab.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-scarab.jpg" alt="" class="wp-image-25067" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-scarab.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-scarab-300x206.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a><figcaption>Scarabées préparant leur boulette </figcaption></figure></div>



<p>Passons maintenant en revue les trois « familles » de bousiers. </p>



<h2>Petits bousiers</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-pano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-pano.jpg" alt="" class="wp-image-25039" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-pano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-pano-300x177.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-pano-768x452.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-pano-600x353.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Petit bousier (Aphodiiné) sur une crotte de mouton </figcaption></figure></div>



<p>Ce sont donc les Aphodiinés de loin les plus nombreux, tant en espèces qu’en populations, dans nos régions tempérées. On les surnomme globalement les « petits bousiers » même si tous ne sont pas coprophages. Effectivement, leur taille moyenne varie entre 3 et 10mm ce qui rend leur observation difficile en sus de leur milieu de vie … peu engageant. Autant dire qu’ils sont très largement méconnus ou inconnus du grand public et que leurs innombrables espèces n’ont pas de noms populaires ! </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-bous.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-bous.jpg" alt="" class="wp-image-25030" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-bous.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-bous-300x230.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-bous-768x588.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-bous-600x459.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></div>



<p>Trapus, de forme ovale cylindrique, avec des bords presque parallèles, ils sont noirs ou bruns ou parfois rouges ou jaunâtres. Leurs élytres (ailes antérieures durcies) portent très souvent des lignes de ponctuations du plus bel effet … sous la loupe binoculaire ! La tête porte des mandibules assez réduites cachées par une sorte de plaque arrondie (le « visage ») le clypéus et des antennes à 9 segments et terminées par une petite massue. Les pattes adaptées au fouissage ont des tibias élargis fortement dentées et les postérieures portent deux éperons épineux. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup5.jpg" alt="" data-id="25036" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25036" class="wp-image-25036" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup5.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup5-300x205.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup5-768x524.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup5-600x410.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Aphodiinés </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup3.jpg" alt="" data-id="25034" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25034" class="wp-image-25034" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup3-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup3-768x545.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup3-600x426.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Noter les ponctuations des élytres</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup2.jpg" alt="" data-id="25033" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25033" class="wp-image-25033" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup2.jpg 946w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup2-300x234.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup2-768x598.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup2-600x467.jpg 600w" sizes="(max-width: 946px) 100vw, 946px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup4.jpg" alt="" data-id="25035" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25035" class="wp-image-25035" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup4-300x220.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup4-768x563.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup4-600x440.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Clypeus formant un casque </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup6.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup6.jpg" alt="" data-id="25037" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25037" class="wp-image-25037" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup6.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup6-300x242.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup6-768x618.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup6-600x483.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Antennes courtes en massue (par dessous) </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup1.jpg" alt="" data-id="25032" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25032" class="wp-image-25032" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup1-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup1-768x568.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-loup1-600x444.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Epines tibiales </figcaption></figure></li></ul>



<p>Ces petits bousiers arrivent généralement dans les quelques minutes qui suivent la «&nbsp;chute&nbsp;» d’une bouse toute chaude et odorante&nbsp;: ils arrivent en vol et affluent de partout, parfois en masses finissant par former des essaims bourdonnants qui survolent la «&nbsp;chose&nbsp;» si convoitée. Par une chaude journée d’été, si le cœur vous en dit, vous pouvez vivre ce spectacle en direct&nbsp;: il suffit, avec un bâton, de brasser une bouse de vache toute fraîche (attention aux vaches&nbsp;!) pour les voir arriver en quelques minutes&nbsp;! D’ailleurs, pour les étudier, on installe des pièges avec une grille sur laquelle on dépose de la bouse fraîche&nbsp;sur un lit d’herbe ! Sinon, on peut aussi les trouver dans des bouses plus «&nbsp;âgées&nbsp;» et durcies en partie mais ils se faufilent très vite hors d’atteinte. Après leur survol, ils finissent par se poser sur la bouse&nbsp;; soit ils attendent la venue d’un partenaire ou bien, derechef, en quelques secondes, ils plongent dans la matière fécale molle et presque liquide et commencent à se nourrir. En creusant des galeries à l’intérieur, ils participent ainsi activement à l’aération de cette matière en grande partie anaérobie au début (sans oxygène) en facilitant l’évacuation du méthane (gaz à effet de serre&nbsp;!) et de la chaleur qui s’accumule du fait de la fermentation. Leur empressement s’explique par le fait que très vite la bouse va sécher en surface et une membrane dure se forme et la coupe de l’extérieur. On peut trouver plus de dix espèces dans une même bouse ce qui en dit long sur la diversité de ce groupe qui gagne à être connu. Autant dire que l’identification des espèces très proches relève d’une grande expertise et ne peut se faire que sur des individus collectés et observés avec une puissante loupe&nbsp;!&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aphoduk.jpg" alt="" class="wp-image-25042" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aphoduk.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aphoduk-300x264.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /><figcaption>Une partie de la galerie des Aphodiinés sur le site UK Beetles (voir bibliographie) </figcaption></figure></div>



<p>Les accouplements ont lieu sur la bouse ou au sol juste à côté. Les femelles fécondées pondent leurs œufs au cœur de la bouse et les larves vont se développer à l’intérieur (voir la guilde des résidents ci-dessus). Les différentes espèces montrent des périodes d’émergence différentes, certaines au printemps, d’autres en automne ce qui limite la compétition. Il y a aussi des préférences pour certains excréments avec de rares spécialistes. Sous nos climats, il n’y a en général qu’une génération par an&nbsp;; ils peuvent estiver en s’enterrant un peu lors d’épisodes très chauds et hibernent sous forme adulte de même.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-perce.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-perce.jpg" alt="" data-id="25041" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25041" class="wp-image-25041" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-perce.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-perce-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-perce-768x569.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-perce-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Crotte de mouton visitée par un petit bousier ! </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-noyes.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-noyes.jpg" alt="" data-id="25038" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25038" class="wp-image-25038" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-noyes.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-noyes-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-noyes-768x564.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-aph-noyes-600x441.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Petits bousiers noyés dans un abreuvoir avec des matières en putréfaction qui les ont attirés </figcaption></figure></li></ul>



<h2>Vrais bousiers </h2>



<p>On nomme ainsi parfois les Scarabéinés car pratiquement toutes les espèces de ce groupe sont effectivement coprophages contrairement aux petits bousiers ci-dessus. Les espèces de ce groupe sont bien plus grandes que les précédents avec des espèces dépassant les 2cm avec des couleurs sombres métalliques et un corps trapu très bombé sur le dos&nbsp;; leurs puissantes pattes aux bords dentés leur permettent de fouir les excréments et le sol pour y creuser soit des chambres d’élevage à l’écart (piluliers) soit des galeries sous la bouse (tunneliers). Nous avons peu d’espèces dans notre faune et la majorité sont méridionales tels que les genres&nbsp;<em>Scarabeus</em>&nbsp;ou&nbsp;<em>Sisyphes</em>, petit scarabée aux longues pattes postérieures&nbsp;; les&nbsp;<em>Onthophagus</em>, plus petits et arrondis comptent plus d’espèces répandues. Par contre, dans les régions tropicales, ces bousiers sont dominants avec des espèces de grande taille qui traitent les excréments «&nbsp;géants&nbsp;» des éléphants et autres grands mammifères herbivores.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-ontophuk.jpg" alt="" class="wp-image-25066" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-ontophuk.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-ontophuk-300x199.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /><figcaption>Les <em>Onthophagus</em> sur le site UK Beetles (voir bibliographie) </figcaption></figure></div>



<p>Dans ce groupe on observe des tendances au développement de comportements d’élevage des larves&nbsp;: les adultes restent dans les «&nbsp;nids&nbsp;» et montent la garde jusqu’au complet développement. Ainsi le Copris lunaire, un tunnelier, garde sa progéniture dans un nid sous une bouse dans lequel une femelle ne va déposer que déposer que cinq boulettes par saison avec un œuf dans chacune deux ans de suite&nbsp;; autrement dit, dans sa vie, une femelle n’élèvera que dix larves&nbsp;!&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto1.jpg" alt="" data-id="25060" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25060" class="wp-image-25060" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto1-300x256.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto1-768x656.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto1-600x512.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption><em>Onthophagus</em> </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto3.jpg" alt="" data-id="25061" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25061" class="wp-image-25061" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto3-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto3-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto3-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto5.jpg" alt="" data-id="25063" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25063" class="wp-image-25063" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto5.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto5-300x243.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto5-768x622.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-onto5-600x486.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Chez les piluliers, c’est en général le mâle qui roule la boulette&nbsp;; les femelles, quant à elles, suivent ou bien montent et se font transporter sur la boule en transit. Enfin, dans plusieurs genres comme&nbsp;<em>Onthophagus</em>&nbsp;ou&nbsp;<em>Copris</em>&nbsp;on observe un fort dimorphisme sexuel avec les mâles porteurs d’une corne sur le dessus de la tête, signal sexuel plus ou moins développé selon les mâles individuels et utilisé notamment lors des combats pour accéder aux femelles.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-ontonat.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-ontonat.jpg" alt="" class="wp-image-25065" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-ontonat.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-ontonat-300x227.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-ontonat-768x580.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-ontonat-600x453.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption><em>Onthophagus</em> de passage dans la pelouse de mon jardin </figcaption></figure></div>



<h2>Géotrupes </h2>



<p>On les classe dans une famille à part, les Géotrupidés&nbsp;; on les distingue entre autres à leurs antennes à onze segments, avec des lamelles terminales. Massifs, très bombés, glabres dessus et velus dessous, ils portent de longues soies autour des antennes et des pièces buccales. La plupart ont une taille entre 1 et 2cm ce qui les rend faciles à observer. Ils présentent des reflets métalliques noirs, bleus ou violacés, surtout dessous. La tête et le thorax sont souvent fortement ponctués alors que les élytres sont lisses ou sillonnés en long. Les mandibules dépassent nettement en avant et ne sont pas cachées par un clypeus développé, ce qui les distingue bien des scarabées. Leurs grands yeux trahissent leurs mœurs souvent crépusculaires&nbsp;; en plus ils sont partagés en deux zones distinctes. Là encore, ils ont des pattes fortes fouisseuses&nbsp;dentées ; leur nom vient d’ailleurs des racines&nbsp;<em>geo</em>&nbsp;(terre) et&nbsp;<em>trypetes</em>&nbsp;(creuser), allusion au fait qu’ils sont des tunneliers.&nbsp;</p>



<p>Quatorze espèces sont connues en France dont plusieurs communes, y compris en milieu forestier où ils peuvent exploiter aussi bien des excréments d’animaux de passage que des champignons pourris. Ils volent bruyamment, et à faible hauteur, par temps chaud au-dessus des pâtures ou le long des allées forestières, tels des mini-drones&nbsp;! Ce comportement leur a valu le surnom anglais de&nbsp;<em>dor beetles</em>&nbsp;ou&nbsp;<em>dumbledors</em>, un nom bien connu des fans d’H. Potter&nbsp;!&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpnat.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpnat.jpg" alt="" data-id="25049" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25049" class="wp-image-25049" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpnat.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpnat-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpnat-768x529.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpnat-600x413.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-dessousnat.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-dessousnat.jpg" alt="" data-id="25046" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25046" class="wp-image-25046" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-dessousnat.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-dessousnat-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-dessousnat-768x495.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-dessousnat-600x387.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpna.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpna.jpg" alt="" data-id="25048" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25048" class="wp-image-25048" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpna.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpna-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpna-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gpna-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gptete.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gptete.jpg" alt="" data-id="25050" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25050" class="wp-image-25050" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gptete.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gptete-300x269.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gptete-768x689.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-gptete-600x539.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Le plus répandu est le géotrupe stercoraire qui affectionne le crottin de cheval. Les adultes creusent un terrier vertical à l’aplomb d’un tas de crottin et descendent jusqu’à 50cm de profondeur. Depuis ce puits vertical, ils aménagent des galeries horizontales en cul-de-sac servant de chambres d’élevage. Chaque tunnel reçoit une boule de crottin et un œuf avant d’être obturé par un peu de terre. On peut avoir deux générations par an&nbsp;: une printanière issue d’adultes ayant hiberné sous terre et une autre en automne.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-champ.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-champ.jpg" alt="" class="wp-image-25045" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-champ.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-champ-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-champ-768x541.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-geo-champ-600x423.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>En forêt, les géotrupes peuvent se rabattre sur des champignons pourris </figcaption></figure></div>



<p>Le minotaure typhée au nom évocateur se démarque par l’incroyable armure des mâles dotés de trois cornes pointues dirigées à l’horizontale vers l’avant. Les adultes deux d’un couple, entassent des crottes de moutons ou de lapins dans des galeries latérales reliées à un puits vertical pouvant descendre à … 1,50m de profondeur&nbsp;! Cette espèce recherche de ce fait des sols sablonneux meubles et émerge tôt en saison, dès février. Les adultes doivent souvent aller chercher des crottes (de petite taille) à une certaine distance, adoptant ainsi un comportement intermédiaire entre rouleur et pilulier.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-minote.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-minote.jpg" alt="" class="wp-image-25059" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-minote.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/bous-sca-minote-300x201.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a><figcaption>Mâle de Minotaure typée : impressionant !</figcaption></figure></div>



<p>Les géotrupes participent eux aussi à la dilacération des bouses et crottins lors de la fabrication de leurs boulettes et enfouissent la matière fécale en travaillant le sol en dessous. Ils facilitent ainsi l’activité de la faune du sol qui pourra remonter et achever la décomposition des excréments vieillis et desséchés.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Dung beetles</strong>&nbsp;Frank-Thorsten Krell&nbsp;; Allison R. Moon Current Biology 29, R551–R567, June 17, 2019&nbsp;</p>



<p><strong>Suivi des coléoptères coprophages – Projet ELEVE</strong>&nbsp;Girardin Charlotte&nbsp;Stage 2018 au sein de la&nbsp;LPO Auvergne&nbsp;Master 2 Gestion et Conservation de la Biodiversité Année universitaire 2017-2018&nbsp;</p>



<p><strong>Pastoralismes et entomofaune.</strong>&nbsp;J.P. Lumaret. Ed. Cardère. 2010</p>



<p><strong><a href="https://www.ukbeetles.co.uk">Site UK Beetles</a></strong> : excellent site très documenté notamment sur la biologie des espèces. </p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Moscatelline ou muscatelle : la discrète</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/moscatelline-ou-muscatelle-la-discrete/</link>
				<pubDate>Sat, 12 Mar 2022 14:20:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Adoxacées]]></category>
		<category><![CDATA[Adoxacée]]></category>
		<category><![CDATA[Dipsacale]]></category>
		<category><![CDATA[Flore forestière]]></category>
		<category><![CDATA[Multiplication végétative]]></category>
		<category><![CDATA[Plante éphémère]]></category>
		<category><![CDATA[Plante vernale]]></category>
		<category><![CDATA[Pollinisation entomophile]]></category>
		<category><![CDATA[Rouille]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=24997</guid>
				<description><![CDATA[11/03/2022 Parmi les plantes à fleurs, certaines espèces semblent «&#160;tout faire&#160;» pour passer inaperçues à [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-intr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-intr.jpg" alt="" class="wp-image-25014" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-intr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-intr-300x172.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-intr-768x439.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-intr-600x343.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Tapis de moscatelline en début de floraison (avec des feuilles de doronic tue-panthères, de ficaires et une feuille d&rsquo;anémone des bois)</figcaption></figure></div>



<p>11/03/2022 Parmi les plantes à fleurs, certaines espèces semblent «&nbsp;tout faire&nbsp;» pour passer inaperçues à nos yeux&nbsp;: la moscatelline en est le parfait exemple&nbsp;; nos voisins anglo-saxons ne la surnomment-ils pas&nbsp;<em>gloryless</em>, sans gloire&nbsp;! Toute petite, peu commune, des inflorescences de quelques fleurs vertes, un cycle très court au printemps si bien qu’elle est invisible du début de l’été au début du printemps suivant&nbsp;: autant de caractères qui concourent à en faire une oubliée largement méconnue. Et pourtant, sa biologie recèle de belles pépites d’étonnement, propres à attirer désormais votre attention une fois que vous aurez fait connaissance avec cette humble parmi les humbles.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-int.jpg" alt="" class="wp-image-25013" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-int-300x157.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-int-768x403.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-int-600x315.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /><figcaption>Colonie fleurie (avec feuilles de lierre terrestre et de ficaires)</figcaption></figure></div>



<h2>Modeste&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-feuill.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-feuill.jpg" alt="" class="wp-image-25006" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-feuill.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-feuill-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-feuill-768x559.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-feuill-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Feuilles basales (avec des feuilles de ficaire et de géranium herbe-à-robert)</figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-emerg.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-emerg.jpg" alt="" data-id="25005" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25005" class="wp-image-25005" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-emerg.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-emerg-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-emerg-768x546.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-emerg-600x427.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Emergence du feuillage au milieu des feuilles mortes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-emer.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-emer.jpg" alt="" data-id="25004" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25004" class="wp-image-25004" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-emer.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-emer-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-emer-768x539.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-emer-600x421.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Avec des corydales (en boutons) et du lamier jaune </figcaption></figure></li></ul>



<p>Le feuillage apparaît tôt au printemps à partir de début mars et ne dépasse pas 10cm de hauteur&nbsp;! Par contre, la moscatelline forme des colonies étalées ce qui rend son repérage quand même aisé. Du sol émergent deux feuilles basales portées sur un long pétiole blanc vitreux et d’un vert clair mat. Profondément divisées, elles se divisent en trois parties, chacune avec un petit pétiole secondaire&nbsp;; chaque division primaire est elle-même profondément découpée en lobes incisés dentés, terminés chacun par un très court mucron. A la loupe, on a l’impression que le bord de ces feuilles d’apparence un peu charnue est renforcé, comme cartilagineux. L’ensemble ne porte aucun poil (glabre) ce qui est un critère distinctif important. On peut les confondre avec celles d’autres plantes aux feuilles découpées sur le même mode&nbsp;et sortant directement du sol et qui côtoient très souvent la moscatelline : l’anémone des bois (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/lanemone-sylvie-et-la-litiere-de-feuilles-mortes/">la chronique)</a> a des feuilles plus grandes, d’un vert foncé et avec des poils&nbsp;; l’isopyre faux-pigamon, qui la côtoie souvent lui aussi en colonies denses, a des feuilles divisées sur le même mode, des lobes à mucrons mais moins découpés profondément et d’un vert différent&nbsp;; les feuilles de la corydale pleine ont des lobes très écartés et d’un vert bleuté, sans l’apparence charnue de ceux de la moscatelline. D’ailleurs, parmi ses surnoms figurent celui de fumeterre musquée, les fumeterres étant très proches des corydales.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-anem1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-anem1.jpg" alt="" data-id="24999" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24999" class="wp-image-24999" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-anem1.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-anem1-300x231.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-anem1-600x462.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Anémone sylvie </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-anem2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-anem2.jpg" alt="" data-id="25000" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25000" class="wp-image-25000" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-anem2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-anem2-300x223.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-anem2-768x571.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-anem2-600x446.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-iso1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-iso1.jpg" alt="" data-id="25015" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25015" class="wp-image-25015" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-iso1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-iso1-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-iso1-768x583.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-iso1-600x455.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Isopyre faux-pigamon (avec quelques corydales et anémones) </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-iso2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-iso2.jpg" alt="" data-id="25016" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25016" class="wp-image-25016" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-iso2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-iso2-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-iso2-768x558.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-iso2-600x436.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-cor.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-cor.jpg" alt="" data-id="25001" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25001" class="wp-image-25001" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-cor.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-cor-300x240.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-cor-768x615.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-cor-600x481.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Corydale pleine </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-cory1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-cory1.jpg" alt="" data-id="25002" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25002" class="wp-image-25002" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-cory1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-cory1-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-cory1-768x545.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-cory1-600x426.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Les pieds fertiles développent une tige simple, grêle, dressée qui porte une inflorescence au sommet (voir ci-dessous), atteint au plus 15cm et porte deux feuilles opposées, plus petites que les feuilles basales et avec un pétiole plus court et des dents moins profondes.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flor.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flor.jpg" alt="" class="wp-image-25007" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flor.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flor-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flor-768x559.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flor-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Colonie fleurie </figcaption></figure></div>



<p>Dès le mois de juin, le feuillage basal et les tiges fleuries fructifiées ou pas fanent et disparaissent&nbsp;sans laisser de traces : la muscatelle devient invisible jusqu’au printemps prochain&nbsp;au moins à l’air libre car elle conserve son appareil souterrain de plante vivace (voir le paragraphe suivant). Elle fait donc partie, comme l’anémone des bois ou la gagée jaune (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-gagee-jaune-ephemere-etoile-des-bois/"> la chronique</a>), des plantes vernales (du printemps) éphémères.</p>



<h2>Vivace&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rhiz2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rhiz2.jpg" alt="" class="wp-image-25018" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rhiz2.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rhiz2-300x209.jpg 300w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Pieds déterrés (et remis en terre ensuite !)</figcaption></figure></div>



<p>Ephémère certes mais durable dans le temps&nbsp;: année après les colonies de moscatelline ressurgissent dans les mêmes sites (tant qu’ils restent favorables) grâce à un appareil souterrain développé. A faible profondeur, on trouve un rhizome (tige souterraine) blanc charnu assez fragile formé de cônes emboîtés&nbsp;; il porte des écailles charnues renflées et un faisceau dense de racines. Ce rhizome est creux à l’intérieur d’où le nom anglais d<em>’hollowroot&nbsp;</em>(racine creuse). Chaque printemps, il fabrique donc les deux feuilles basales et, peut-être, la tige florale&nbsp;; en même temps, profitant de la brève période où les canopées des arbres n’interceptent pas la lumière, il élabore deux à quatre rameaux souterrains qui s’allongent&nbsp;; chacun d’eux voit son extrémité se renfler en cône, base de départ d’un futur nouveau pied. Via ce système de reproduction végétative très efficace, la plante s’étend lentement et tend donc à former des tapis pouvant atteindre quelques mètres carrés au plus.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rhiz1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rhiz1.jpg" alt="" class="wp-image-25017" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rhiz1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rhiz1-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rhiz1-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rhiz1-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Structure en cônes emboités ; noter les bases des deux feuilles dressées et les pousses secondaires sur les côtés </figcaption></figure></div>



<p>Pour se développer, la muscatelle exige un microclimat ombragé à semi-ombragé avec un sol meuble, pas trop acide et frais renfermant de bonnes réserves en eau. Elle trouve ces conditions réunies dans les forêts au bord des cours d’eau sur les riches alluvions fines ou dans le bas des boisements de pente où s’accumulent des éléments fins entraînés par le ruissellement (colluvions). Son optimum écologique coïncide peu ou prou avec celui du frêne. Elle peuple ainsi divers types de bois de feuillus humides et frais&nbsp;: aulnaies-frênaies, chênaies-charmaies, chênaies-frênaies, chênaies-hêtraies ou ormaies rudérales. Plus rarement, elle habite des boisements dominés par des conifères comme les hêtraies-sapinières car elle monte jusqu’à l’étage subalpin à 2000m d’altitude. On la trouve le plus souvent en compagnie de tout un cortège d’espèces à floraison vernale comme elles&nbsp;: renoncule tête d’or, parisette, ficaire, pulmonaires, corydales, anémone sylvie, isopyre, ail des ours, gagée jaune, arum maculé, ornithogale des Pyrénées, scille à deux feuilles, jacinthe des bois, … On la considère comme indicatrice de forêts anciennes mais elle peut coloniser aussi des forêts secondaires qui ont recolonisé des espaces un temps cultivés ou pâturés. Elle peut aussi, si le climat local est assez humide, s’installer hors des bois le long des haies sur les talus ombragés, dans de vieux vergers et même jusque dans le terreau qui s’accumule au creux des vieux saules têtards (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/bienvenue-chez-les-trognes/">la chronique</a>). En France, elle est assez commune mais jamais très abondante et souvent en stations éparses&nbsp;; elle est plus rare dans la moitié sud à cause de son besoin d’humidité.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-tapisfl-pano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-tapisfl-pano.jpg" alt="" class="wp-image-25024" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-tapisfl-pano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-tapisfl-pano-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-tapisfl-pano-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-tapisfl-pano-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<h2>Inflorescence extravagante&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flpano.jpg" alt="" class="wp-image-25008" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flpano-300x171.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flpano-768x438.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flpano-600x342.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Fleur latérale à 5 pétales ; noter les étamines par deux et les 5 styles </figcaption></figure></div>



<p>La floraison commence dès la mi-mars ; les anglais la surnomment <em>Good Friday plant</em>, « la plante qui fleurit à la mi-avril ». Elle n’attire alors guère l’attention : au sommet de la frêle tige unique qui culmine à 10-15cm au plus, on voit de loin une petite boule verdâtre à vert jaunâtre formée apparemment de plusieurs fleurs accolées. Fausse impression de simplicité qui va demander un examen rapproché : allongez-vous sur le matelas de feuilles mortes (sans écraser la végétation fragile !) pour vous mettre à la hauteur de l’espiègle moscatelline ; si vous en avez une, sortez l’indispensable coupe compte-fil pour mieux détailler l’architecture hors normes de la belle. Et en route pour un petit voyage dans l’extravagance botanique.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-inflov3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-inflov3.jpg" alt="" data-id="25012" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25012" class="wp-image-25012" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-inflov3.jpg 417w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-inflov3-156x300.jpg 156w" sizes="(max-width: 417px) 100vw, 417px" /></a><figcaption>Tige florale avec les deux feuilles opposées </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-inflov2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-inflov2.jpg" alt="" data-id="25011" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25011" class="wp-image-25011" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-inflov2.jpg 418w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-inflov2-157x300.jpg 157w" sizes="(max-width: 418px) 100vw, 418px" /></a><figcaption>Inflorescence presque fanée ; noter la fleur latérale à 6 pétales </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-inflov1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-inflov1.jpg" alt="" data-id="25010" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25010" class="wp-image-25010" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-inflov1.jpg 401w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-inflov1-150x300.jpg 150w" sizes="(max-width: 401px) 100vw, 401px" /></a><figcaption>Inflorescence en beffroi à 4 angles et avec la fleur sommitale </figcaption></figure></li></ul>



<p>Effectivement, il s’agit bien d’une tête globuleuse (1cm de diamètre au plus) composée de 5 fleurs (mais parfois seulement 2 ou jusqu’à 6)&nbsp;: une fleur au sommet et les quatre autres disposées par paires opposées selon les quatre faces d’un cube. Un autre surnom anglais* traduit merveilleusement bien cette architecture inhabituelle&nbsp;:&nbsp;<em>townhallclock</em>, le beffroi à quatre horloges&nbsp;! On en a fait à ce titre un symbole chrétien&nbsp;: les fleurs latérales regardent dans les quatre directions pour veiller le second retour du Christ&nbsp;!&nbsp;Pour le botaniste très rationnel, il s’agit d’une cyme contractée dont chaque ramification se bifurque en deux.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flsomm.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flsomm.jpg" alt="" class="wp-image-25009" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flsomm.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flsomm-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-flsomm-600x423.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Fleur sommitale à 4 pétales et fleurs latérales à 5 pétales </figcaption></figure></div>



<p>Mais ce n’est pas tout. La fleur du dessus ou fleur sommitale diffère des quatre autres. Elle est de type 4, i.e. qu’elle a 4 pétales soudés, 8 étamines, 4 styles très écartés et un calice à 2 sépales en-dessous. Les fleurs latérales, quant à elles, relèvent du type 5&nbsp;: 5 pétales soudés, 10 (parfois 12) étamines, 5 styles (parfois 6) et un calice à 3 sépales&nbsp;! Dans les deux cas, les étamines sont en fait divisées en deux jusqu’à leur base et chaque demi-filet libre porte au sommet une moitié d’anthère jaune&nbsp;! Elles s’insèrent sur a corolle en alternance avec les pétales. De même, les styles, terminés chacun par un petit stigmate en tête, résultent d’un «&nbsp;éclatement&nbsp;» du style. L’ovaire sous les styles suit la même différenciation&nbsp;: en général 4 loges pour la fleur terminale et 5 pour les latérales, avec un ovule par loge&nbsp;!&nbsp;</p>



<p><em>*&nbsp;&nbsp;N.B. D’aucun(e)s s’agaceront peut-être de mon recours incessant aux noms anglais&nbsp;; il se trouve que nos voisins ont une culture naturaliste populaire bien plus développée que la nôtre et très ancienne, avec un extraordinaire sens de l’observation (pensez à C. Darwin&nbsp;!) et qu’ils ont su inventer tout un arsenal de noms communs et de surnoms très imagés et souvent poétiques et pleins d’humour. Dans notre langue, la plupart des noms populaires ne renvoient souvent qu’aux propriétés des plantes (le côté utilitaire) ou bien reprennent les noms scientifiques souvent très hermétiques (notre travers acédmique).&nbsp;</em></p>



<h2>Déconcertante&nbsp;</h2>



<p>Cette structure florale, sans équivalent et pleine de variations internes, a déconcerté les botanistes depuis des siècles. L’interprétation même des pièces florales varie&nbsp;: le calice (voir ci-dessus) est considéré par certains comme un involucre de bractées. Elle avait déjà ébranlé les certitudes de C. Linné (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-genese-du-nom-mammifere/">chronique sur le personnage</a>) et de son système de classification des plantes basé sur le nombre et la disposition des pièces sexuelles (étamines et pistils)&nbsp;: face aux variations affichées par la moscatelline au sein d’une même inflorescence, il avait créé, pour la nommer dans son système binominal, le nom de genre&nbsp;<em>Adoxa</em>&nbsp;qui signifie sans gloire, insignifiante. En fait, il signifiait ainsi que ces variations, dérangeantes pour son système de classement très rigide, ne valaient pas la peine d’être prises en compte&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>Au fil des siècles, avec l’évolution des systèmes de classification, on l’a placée dans diverses familles dont certaines très éloignées&nbsp;: dans les Caprifoliacées aux côtes des chèvrefeuilles et valérianes, dans les Araliacées (lierres), les Saxifragacées, les Renonculacées et les ex-Fumariacées, intégrées depuis dans les Papavéracées (voir le surnom de fumeterre)&nbsp;! Finalement, grâce notamment aux donnes génétiques, on sait désormais qu’elle est étroitement apparentée aux sureaux (<em>Sambucus</em>) au sein de la famille des Adoxacées qui inclut aussi les viornes (<em>Viburnum</em>). Autrement dit, on a retenu notre modeste moscatelline comme genre type pour nommer cette nouvelle famille proche des Caprifoliacées. Avec les sureaux, elle partage effectivement des caractères communs&nbsp;: feuilles composées, anthères des étamines s’ouvrant vers l’extérieur (extrorses), styles courts avec des stigmates capités, grains de pollen réticulés, … On notera d’ailleurs qu’au sein des sureaux, genre ligneux majoritairement, il existe aussi des espèces herbacées comme l’hièble (voir la chronique) et une tendance à la réduction des pièces florales avec le partage des étamines et des styles&nbsp;; en caricaturant, on pourrait dire que la muscatelle serait un sureau herbacé nanifié&nbsp;; mais cette évolution se serait faite indépendamment de ces derniers de manière convergente.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-ebul.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-ebul.jpg" alt="" class="wp-image-25003" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-ebul.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-ebul-300x139.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-ebul-768x355.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-ebul-600x277.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Fleurs de sureau hièble ; noter la tendance à la séparation des étamines </figcaption></figure></div>



<p>Longtemps après avoir été nommée par Linné, la moscatelline est restée la seule espèce connue dans son genre (monotypique)&nbsp;; puis on a décrit une seconde espèce&nbsp;<em>A. australis</em>&nbsp;et, en 1951, on a découvert deux nouvelles espèces proches en Chine placées chacune dans deux genres différents&nbsp;:&nbsp;<em>Tetradoxa</em>&nbsp;et&nbsp;<em>Sinodoxa</em>. Des analyses génétiques récentes ont confirmé qu’elles constituaient un groupe de parenté avec les deux muscatelles. Ainsi, les mystères qui entouraient la muscatelle semblent s’être dissous ce qui n’enlève rien à son unicité.&nbsp;</p>



<h2>Musquée&nbsp;</h2>



<p>La référence à une odeur musquée prévaut dans de nombreux noms français&nbsp;: petite musquée, herbe musquée, herbe au musc et muscatelle et moscatelline, dérivés du nom latin d’espèce&nbsp;<em>moschatellina</em>. Rappelons que musqué vient du musc, une substance odorante fabriquée par les glandes anales (en période de rut) d’un petit ruminant à allure de cerf (famille des Moschidés&nbsp;: de&nbsp;<em>moschos</em>, musc), le chevrotain porte-musc&nbsp;; réputé pour ses fragrances «&nbsp;chaudes et sensuelles&nbsp;», ce produit aux senteurs ammoniaquées entre dans la composition de nombreux parfums.&nbsp;&nbsp;Qu’en est-il vraiment à propos de notre petite plante&nbsp;? Dans la littérature de vulgarisation, on trouve un peu tout et n’importe quoi&nbsp;: que cette odeur musquée ne concerne que les feuilles ou pour d’autres toute la plante ou seulement après sa dessiccation ou encore seulement le rhizome&nbsp;; on trouve même la mention «&nbsp;d’odeur putride&nbsp;» des fleurs&nbsp;! En fait, cette odeur reste relativement faible (pour nos odorats) et s’exprime surtout au niveau des parties souterraines (ne pas déterrer pour les sentir&nbsp;!)&nbsp;; le feuillage ne répand cette odeur de manière bien perceptible que par temps chaud et humide ou au crépuscule et de près.&nbsp;</p>



<p>Pour le botaniste, une telle odeur signe une pollinisation assurée par des mouches et moucherons (diptères)&nbsp;: la note ammoniaquée attire ces insectes qui cherchent substances en décomposition ou les excréments recherchés pour y pondre leurs œufs (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-serpentaire-ou-lhistoire-dune-grande-duperie/">l’exemple de la serpentaire</a>)&nbsp;! Elle possède bien des nectaires en forme de coussinets à la base de la face supérieure de chaque pétale ce qui indique une pollinisation entomophile (par des insectes). Des botanistes anglais ont suivi étroitement des populations de muscatelles au cours d’une saison de floraison. Effectivement, parmi les sept espèces d’insectes visiteurs diurnes, figurent cinq diptères dont la mouche à damiers qui pond sur les cadavres d’animaux&nbsp;; mais l’espèce diurne la plus assidue (30% des observations) est, de manière inattendue, une phrygane (Trichoptères), ces insectes dont les larves vivent dans les eaux douces emballées dans des fourreaux de débris qu’elles fabriquent. Ces insectes sont apparentés aux papillons&nbsp;; leur dominance ici tient peut-être à la proximité d’un cours d’eau. Sinon, des mélighètes, petits scarabées tout noirs mangeurs de pollen, ont été aussi observés. Autre surprise aussi concernant les visites nocturnes&nbsp;: outre les phryganes (qui volent aussi de nuit), plusieurs espèces de papillons de nuit (des noctuelles) visitent ces fleurs et on retrouve du pollen accroché aux poils de leurs antennes ou de leurs pattes. Pour autant, on ne sait pas si toutes ces espèces pollinisent de manière aussi efficace la muscatelle mais tout ceci suggère une pollinisation relativement généraliste ce qui colle avec les fleurs ouvertes au nectar et pollen faciles d’accès. A vrai dire, elle n’a pas trop le choix vu son habitat en sous-bois ombragé frais et sa faible capacité d’attraction visuelle.&nbsp;</p>



<h2>Plus végétative que sexuée&nbsp;</h2>



<p>La fleur du sommet fleurit un peu avant les latérales. Alors qu’elle est en fleur, une des deux paires latérales s’ouvrent et libèrent leur pollen&nbsp;; alors la seconde paire d’ouvre. Ce chevauchement relatif des floraisons des fleurs de la même inflorescence laisse donc la porte ouverte à des possibilités d’autopollinisation, surtout compte tenu de leur proximité&nbsp;: un visiteur aura tendance à circuler sur toute l’inflorescence même si toutes les fleurs n’en sont pas épanouies. Néanmoins, lors d’expériences d’ensachage (entourer une inflorescence d’une enveloppe empêchant les visites), on observe une production très limitée de graines ce qui indiquerait une certaine auto-incompatibilité relative. D’autre part, il y a pour chaque fleur un léger décalage entre la maturité des styles et stigmates (organes femelles) et l’ouverture des anthères des étamines (organes mâles)&nbsp;: on parle de protogynie (femelle d’abord) limitée. Le nectar n’est vraiment produit qu’après l’ouverture des anthères si bien qu’avant ce stade, les pollinisateurs ne seraient pas attirés.&nbsp;</p>



<p>Les fleurs fécondées restent accolées et forment avec les calices une sorte de boule globuleuse vaguement charnue pouvant contenir 3 à 5 graines pour chacun des 5 ovaires. Le contenu huileux des graines laisse à penser qu’elles seraient dispersées par les fourmis mais on évoque aussi les escargots qui, tout en consommant les fleurs charnues, transporteraient des graines collées sous leurs pieds baveux&nbsp;; mais on manque de preuves pour l’une et l’autre forme de dispersion.&nbsp;</p>



<p>Dans les populations étudiées en Angleterre, seulement 6 à 15% des inflorescences restent jusqu’à la fin de la période de floraison&nbsp;; beaucoup (jusque près de 50%) sont dévorées par des herbivores (dont les escargots et limaces) ou détruites par des pathogènes (voir le dernier paragraphe). Sur ce petit effectif survivant en juin, seulement 10% d’entre elles donnent des graines ce qui suggère une reproduction sexuée peu efficace. Cette reproduction limitée ne vient pas en tout cas du pollen car des tests montrent que 85% des graines produits sont viables. La consanguinité liée aux populations réduites et espacées (du fait de leurs exigences écologiques) aurait aussi sans doute un rôle négatif. La muscatelle compense largement par sa multiplication végétative souterraine qui lui permet de persister longtemps dans ses stations favorables.&nbsp;</p>



<h2>Rouillées&nbsp;</h2>



<p>Son habitat dans des lieux ombragés et humides la prédispose aux attaques fongiques. Ainsi, au moins deux espèces de rouilles (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/cinq-vies-entre-deux-hotes/">la chronique</a> sur ces champignons pathogènes) s’attaquent aux moscatellines. 15 à 20% des pieds fleuris suivis en Angleterre voient ainsi leurs inflorescences détruites par ces parasites pathogènes.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-bl2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-bl2.jpg" alt="" data-id="25020" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25020" class="wp-image-25020" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-bl2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-bl2-300x271.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-bl2-768x694.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-bl2-600x542.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Rouille blanche de la moscatelline</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-bl1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-bl1.jpg" alt="" data-id="25019" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25019" class="wp-image-25019" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-bl1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-bl1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-bl1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-bl1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Deux espèces majeures plus ou moins spécifiques parasitent la moscatelline. La rouille dite blanche (<em>Puccinia albescens</em>) effectue son cycle entier sur cette plante. Sur les feuilles, elle provoque des pustules (écidies) blanches à contenu jaune de mars à début avril&nbsp;: tiges et pétioles atteints s’en trouvent déformés. Puis, la seconde génération (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/cinq-vies-entre-deux-hotes/">le cycle des rouilles</a>) s’installe sur d’autres plantes voisines provoquant des pustules noirâtres sous les feuilles qui présentent des taches jaunes dessus. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-noir.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-noir.jpg" alt="" data-id="25021" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25021" class="wp-image-25021" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-noir.jpg 744w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-noir-279x300.jpg 279w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-roui-noir-600x645.jpg 600w" sizes="(max-width: 744px) 100vw, 744px" /></a><figcaption>Rouille noire de la moscatelline </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rouil-noir.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rouil-noir.jpg" alt="" data-id="25022" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=25022" class="wp-image-25022" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rouil-noir.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rouil-noir-300x285.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rouil-noir-768x729.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rouil-noir-600x569.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>La «&nbsp;rouille noire&nbsp;» (<em>P. adoxae</em>) a un cycle incomplet et ne provoque qu’un seul type de pustules sur la moscatelline sur les tiges et les deux faces des feuilles, dessus et dessous&nbsp;; il n’y a pas de pustules blanches préalables comme la précédente. L’infection se fait au printemps depuis des spores réfugiées dans le rhizome. D’autres espèces peuvent s’observer mais elles n’ont qu’un impact mineur car la muscatelle n’est pas leur hôte principal.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rouille.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rouille.jpg" alt="" class="wp-image-25023" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rouille.jpg 400w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/adox-rouille-300x237.jpg 300w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption>Extrait de la référence 3 </figcaption></figure></div>



<p>La longueur de cette chronique atteste finalement que cette plante jugée «&nbsp;insignifiante&nbsp;» a, bien au contraire, tout d’une grande avec ses originalités uniques.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>PHYLOGENY AND PHYLOGENETIC TAXONOMY OF DIPSACALES, WITH SPECIAL REFERENCE TO&nbsp;<em>SINADOXA</em>&nbsp;AND&nbsp;<em>TETRADOXA</em>&nbsp;(ADOXACEAE).&nbsp;</strong>MICHAEL J. DONOGHUE et al.&nbsp;&nbsp;Harvard Papers in Botany, Vol. 6,No. 2, 2001, pp. 459–479.&nbsp;</p>



<p><strong>Sexual reproduction in British populations of&nbsp;<em>Adoxa moschatellina</em></strong>&nbsp;L. D. S. HOLMES Watsonia 25: 265–273 (2005)</p>



<p><strong>Les deux principales rouilles sur&nbsp;<em>Adoxa</em>, en Belgique.</strong>&nbsp;A. VANDERWEYEN&nbsp;Revue du Cercle de Mycologie de Bruxelles n°3 (2003) p. 45-52&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>La gagée jaune, éphémère étoile des bois</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/la-gagee-jaune-ephemere-etoile-des-bois/</link>
				<pubDate>Fri, 11 Mar 2022 11:51:44 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Liliacées]]></category>
		<category><![CDATA[Asparagacée]]></category>
		<category><![CDATA[Asparagale]]></category>
		<category><![CDATA[Bulbe]]></category>
		<category><![CDATA[Bulbille]]></category>
		<category><![CDATA[Cycle de vie]]></category>
		<category><![CDATA[Flore forestière]]></category>
		<category><![CDATA[Liliacée]]></category>
		<category><![CDATA[Liliale]]></category>
		<category><![CDATA[Plante vernale]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=24969</guid>
				<description><![CDATA[28/02/2022 Parmi les signaux de l’arrivée du printemps en milieu forestier figurent les floraisons des [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-tapispan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-tapispan.jpg" alt="" class="wp-image-24992" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-tapispan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-tapispan-300x161.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-tapispan-768x413.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-tapispan-600x323.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>28/02/2022 Parmi les signaux de l’arrivée du printemps en milieu forestier figurent les floraisons des plantes dites vernales qui fleurissent très tôt au printemps avant l’émergence des feuillages des arbres, profitant de la lumière encore disponible au sol. Elles forment souvent des tapis fleuris remarquables :  ficaires (<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-petite-eclaire-la-messagere-du-printemps/">voir la chronique</a>), pulmonaires (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/quand-le-bleu-devient-un-feu-rouge/">la chronique</a>), isopyre, mercuriale vivace, anémones sylvie (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/lanemone-sylvie-et-la-litiere-de-feuilles-mortes/">la chronique</a>), corydales, , violettes, moschatelline, petite pervenche (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-pervenches-tres-fleurs-bleues/">la chronique</a>), primevères (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/coucou-cest-le-printemps/">la chronique</a>), et bien d’autres. Parmi elles, quelques-unes se distinguent par un cycle exceptionnellement court : entre l’émergence des feuilles, la floraison, la fructification et la fanaison finale s’écoulent à peine deux mois ; on les qualifie d’éphémères printanières. La gagée jaune, espèce assez rare et surtout montagnarde, est de celles-là et sa biologie a été particulièrement étudiée, entre autres, en rapport avec ce cycle si bref. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-intrpa.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-intrpa.jpg" alt="" class="wp-image-24985" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-intrpa.jpg 567w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-intrpa-189x300.jpg 189w" sizes="(max-width: 567px) 100vw, 567px" /></a><figcaption>Gagée jaune en compagnie d&rsquo;une scille à deux feuilles en boutons</figcaption></figure></div>



<h2>Etoile jaune</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-intrpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-intrpano.jpg" alt="" class="wp-image-24986" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-intrpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-intrpano-300x185.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-intrpano-768x474.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-intrpano-600x370.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-fleur-dessus.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-fleur-dessus.jpg" alt="" data-id="24977" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24977" class="wp-image-24977" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-fleur-dessus.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-fleur-dessus-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-fleur-dessus-768x552.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-fleur-dessus-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-fleur-profil.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-fleur-profil.jpg" alt="" data-id="24978" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24978" class="wp-image-24978" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-fleur-profil.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-fleur-profil-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-fleur-profil-768x543.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-fleur-profil-600x425.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>L’un de ses surnoms, étoile jaune, traduit bien la floraison (de début mars à mai) de cette plante relativement discrète par sa taille (moins de 30cm de haut). Une tige dressée anguleuse (scape) porte un groupe terminal de 2 à 7 fleurs, étalées en simili-ombelle. Ces fleurs étoilées comptent six pièces florales allongées, arrondies au sommet, d’un beau jaune vif dessus, lavées de verdâtre ou de pourpre dessous et fortement nervurées. On parle de tépales pour les désigner car il n’y a pas de différenciation en sépales (calice) et pétales (corolle), un caractère que l’on retrouve chez de nombreuses Monocotylédones et plus particulièrement dans la famille des Gagées, les Liliacées, comme les tulipes, les lis ou les fritillaires. De longs pédicelles glabres dressés portent les fleurs et tendent à se courber après la floraison. Deux bractées très semblables aux feuilles (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/bractees-des-feuilles-parmi-les-fleurs/">la chronique</a>), assez larges à leur base et plus courtes que les pédicelles, encadrent la base de l’inflorescence. La tige florale est nue entre la feuille basale et les bractées. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inflpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inflpano.jpg" alt="" class="wp-image-24984" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inflpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inflpano-300x179.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inflpano-768x458.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inflpano-600x358.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Les fruits sont des capsules presque rondes qui s’ouvrent à maturité en trois loges et libèrent les graines. Ils mûrissent dans les deux semaines qui suivent la fécondation des fleurs. Au moment de la dispersion des graines, les parties aériennes (feuilles et tige florale) commencent à faner et toute la plante va disparaître de la surface du sol … jusqu’à l’année suivante&nbsp;; ce moment coïncide peu ou prou avec le début de fermeture de la canopée des arbres feuillus et donc la fin de l’arrivée d’une certaine quantité de lumière au sol.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inflo.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inflo.jpg" alt="" data-id="24983" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24983" class="wp-image-24983" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inflo.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inflo-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inflo-768x554.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inflo-600x433.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Noter les deux bractées à la base de l&rsquo;inflorescence </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inf.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inf.jpg" alt="" data-id="24982" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24982" class="wp-image-24982" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inf.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inf-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inf-768x506.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-inf-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Les fleurs de chaque inflorescence tendent à fleurir successivement de manière séquentielle et sont visitées par des hyménoptères (abeilles ou bourdons) … s’ils sont présents à cette période de l’année souvent encore froide.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-bois.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-bois.jpg" alt="" class="wp-image-24973" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-bois.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-bois-300x223.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-bois-600x446.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a></figure></div>



<p>La gagée jaune recherche les bois sur des sols profonds avec une bonne réserve en eau et riches en minéraux. Elle habite toutes sortes de bois humides&nbsp;: forêts riveraines dont les aulnaies-frênaies, chênaies humides, hêtraies, érablières à frênes sur ravins, taillis de noisetiers, hêtraies-sapinières&nbsp;; en altitude, elle peut se rencontrer en bordure de haies, dans des prairies fraîches ou jusque dans les pelouses subalpines. Elle n’est présente et régulière que dans l’étage montagnard et le début du subalpin jusqu’à 2200m dans le nord-est, les Alpes, les Cévennes, le Massif Central et les Pyrénées et la Corse. Elle s’aventure plus bas à la faveur de sites ombragés et très frais le long de rivières descendant de zones plus élevées.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-peupflle-pano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-peupflle-pano.jpg" alt="" class="wp-image-24987" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-peupflle-pano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-peupflle-pano-300x167.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-peupflle-pano-768x428.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-peupflle-pano-600x334.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Au milieu des anémones sylves, des pulmonaires et cordages, une colonie de gagée jaune</figcaption></figure></div>



<p>Si nous avons décrit en premier les fleurs, bien qu’elles ne soient visibles que sur une courte fenêtre de temps, c’est que pour le reste, feuilles et tiges ressemblent fortement à celles de diverses autres plantes vernales des sous-bois du groupe des Monocotylédones : jonquilles, ornithogale des Pyrénées, perce-neige (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/perce-neige-5-petits-mois-et-puis-sen-va/">la chronique</a>) ; jacinthe des bois, scille à deux feuilles, muscari, &#8230; Avec elles, elle partage aussi le fait d’être une plante à bulbe qui assure la pérennité de la plante en dehors de la courte saison de végétation/reproduction soit en gros de mai-juin à mars de l’année suivante. Il s’agit d’un bulbe à tunique comme celui des tulipes et non pas avec des écailles comme celui des lis. Ce bulbe fournit tous les nutriments qui permettent à la plante d’émerger et de grandir/fleurir et fructifier très vite via les réserves nutritives stockées. Celles-ci se renouvellent grâce au feuillage qui pratique la photosynthèse (voir ci-dessous) pendant sa courte période de vie : un bulbe de remplacement se forme tandis que le bulbe initial se vide ; une sorte de turn-over sans lequel un tel cycle ne serait pas possible. On parle de géophytes à bulbe (<em>geo</em> = terre). </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-plfl-v3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-plfl-v3.jpg" alt="" data-id="24989" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24989" class="wp-image-24989" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-plfl-v3.jpg 464w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-plfl-v3-174x300.jpg 174w" sizes="(max-width: 464px) 100vw, 464px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-plfl-v2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-plfl-v2.jpg" alt="" data-id="24988" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24988" class="wp-image-24988" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-plfl-v2.jpg 461w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-plfl-v2-173x300.jpg 173w" sizes="(max-width: 461px) 100vw, 461px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-plfl-vert.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-plfl-vert.jpg" alt="" data-id="24990" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24990" class="wp-image-24990" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-plfl-vert.jpg 463w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-plfl-vert-174x300.jpg 174w" sizes="(max-width: 463px) 100vw, 463px" /></a></figure></li></ul>



<p>Pourtant la gagée jaune se distingue de la majorité d’entre elles par la présence d’une seule feuille basale émergeant du bulbe souterrain&nbsp;alors que les autres ont le plus souvent une rosette de nombreuses feuilles étalées. Sauf que, le plus souvent, les bulbes pratiquant la multiplication végétative (voir ci-dessous), on a des «&nbsp;paquets&nbsp;» de bulbes d’où émergent individuellement une feuille mais qui au final donnent l’impression d’un groupe de feuilles trompeur&nbsp;! En plus, ces feuilles ont une teinte vert bleuté partagée par d’autres espèces comme les ornithogales ou les perce-neiges.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-tapispano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-tapispano.jpg" alt="" class="wp-image-24993" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-tapispano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-tapispano-300x158.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-tapispano-768x404.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-tapispano-600x315.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<h2>Feuille&nbsp;</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-feuille-v2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-feuille-v2.jpg" alt="" data-id="24975" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24975" class="wp-image-24975" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-feuille-v2.jpg 482w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-feuille-v2-181x300.jpg 181w" sizes="(max-width: 482px) 100vw, 482px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-feuille-v3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-feuille-v3.jpg" alt="" data-id="24976" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24976" class="wp-image-24976" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-feuille-v3.jpg 438w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-feuille-v3-164x300.jpg 164w" sizes="(max-width: 438px) 100vw, 438px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-feuille-v1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-feuille-v1.jpg" alt="" data-id="24974" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24974" class="wp-image-24974" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-feuille-v1.jpg 433w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-feuille-v1-162x300.jpg 162w" sizes="(max-width: 433px) 100vw, 433px" /></a></figure></li></ul>



<p>Chaque feuille basale dressée, large de 6 à 12mm (soit bien plus que la majorité des autres espèces de gagées), se termine de manière très caractéristique en se repliant en un capuchon (feuille dite cucullée) prolongée en une sorte de tube cylindrique de 3 à 10 mm de long. Fortement cannelées, elles portent 3 à 7 nervures saillantes en long en dessous. Avec tous ces caractères réunis, on peut donc quand même distinguer la gagée jaune des autres plantes plus ou moins proches.&nbsp;</p>



<p>Cette feuille est capitale pour l’espèce car elle détient, en dépit de son unicité, la plus grande capacité photosynthétique pendant la courte période végétative&nbsp;: pour le reste, elle ne dispose que de la tige, des bractées et des jeunes fruits encore verts&nbsp;! En fait, originellement, il y a deux feuilles basales chez les gagées&nbsp;: la première qui sort est celle associée au bulbe de l’année et dont le bourgeon axillaire à sa base va assurer la fabrication d’un bulbe de remplacement. Par contre, chez la gagée jaune, la seconde feuille reste très réduite sous terre si bien qu’une seule feuille développée est visible&nbsp;; d’autres espèces plus vigoureuses développent bien deux feuilles basales comme chez les pieds fleuris et âgés de la gagée des champs (<em>G. villosa</em>).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-villo.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-villo.jpg" alt="" class="wp-image-24995" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-villo.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-villo-300x231.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-villo-600x462.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Gagée des champs </figcaption></figure></div>



<p>Par contre, cette seconde feuille non visible peut engendrer via son bourgeon axillaire une bulbille (féminin&nbsp;!) supplémentaire à la base du bulbe, juste à côté. Ainsi, le bulbe se multiplie sur place ce qui conduit à ces «&nbsp;touffes&nbsp;» de feuilles trompeuses évoquées ci-dessus. Exceptionnellement, des bulbilles adventives peuvent se développer à l’aisselle des bractées de l’inflorescence.&nbsp;</p>



<h2>Dure vie d’éphémère</h2>



<p>Non seulement la gagée jaune n’a qu’une feuille mais en plus elle est de courte durée et très rapidement, avec le début d’éclosion des feuilles des arbres dans la canopée, la lumière arrivant au sol commence à décliner&nbsp;; de plus, elle doit régulièrement affronter des épisodes de gelées tardives surtout dans les boisements humides qu’elle affectionne. Et pourtant, elle réussit l’exploit de, à la fois, renouveler son bulbe voire de fabriquer en plus des bulbilles et de produire des fruits en nombre important. Tout ceci suppose donc un fonctionnement interne super efficace au niveau de la capacité de photosynthèse.&nbsp;</p>



<p>Elle dispose de deux sources majeures pour fabriquer des substances carbonées via la photosynthèse&nbsp;: sa feuille et ses bractées&nbsp;; les fleurs, fruits et bulbe sont pour leur part des puits qui consomment ou stockent ces mêmes produits. Plusieurs études approfondies ont été menées au Japon où vit cette espèce à large répartition eurasiatique dans des environnements au climat assez proche des nôtres.&nbsp;</p>



<p>Si on compare des pieds de gagée jaune croissant en sous-bois ou en milieu ouvert, on constate qu’elles fixent du carbone par photosynthèse de la même manière. Par contre, la production de graines est plus élevée en milieu ouvert&nbsp;recevant plus de lumière ; si expérimentalement on supprime les bractées, la production baisse dans les deux milieux. Si on épointe les feuilles, la production de graines est peu affectée mais si on touche aux bractées, alors la production baisse. Si on enlève les boutons floraux (des puits), la croissance du bulbe augmente nettement. Ceci suggère que les bractées ont un rôle important et que plantes non fructifiées peuvent de manière flexible rediriger les produits de la photosynthèse vers le bulbe&nbsp;selon leur évolution ; recevoir plus de lumière n’a un avantage que pour la reproduction.&nbsp;</p>



<p>Des expériences sous des mini-serres installées en milieu naturel sur des touffes de gagées permettent de maintenir des températures de plus de 20°C autour d’elles&nbsp;: alors, la photosynthèse des feuilles et bractées diminue rapidement au stade fructifié mais la respiration (consommatrice de carbone) reste élevée ce qui conduit à un épuisement des ressources carbonées. La taille des feuilles et bractées est réduite sous serre ainsi que la croissance du bulbe de remplacement. Par ailleurs, au-dessus de 30°, les fleurs produites ont des grains de pollen dont la germination se trouve très inhibée. La chaleur printanière affecte donc négativement la croissance végétative et la production de graines&nbsp;; d’ailleurs, dans la nature, ces plantes habitent des sites frais et humides. On peut donc penser que le réchauffement climatique en cours va fortement impacter la survie à moyen terme des gagées jaunes.&nbsp;</p>



<p>Tout le système végétatif repose sur la sénescence programmée de la feuille une fois la floraison achevée et l’approche de la fermeture de la canopée. Des analyses chimiques montrent que la substance active qui déclenche ce processus est l’acide linoléique : son niveau dans la plante est très bas une semaine avant la floraison puis monte très rapidement avec celle-ci ; il atteint son maximum une semaine après la floraison et la sénescence (la fanaison de la feuille) suit dans la foulée tandis que les fruits se forment. Cette étroite programmation limite les couts de survie et permet à la gagée jaune d’occuper une niche écologique très étroite dans les sous-bois frais au prientemps. </p>



<h2>Liliacée&nbsp;</h2>



<p>La gagée jaune était autrefois classé dans le genre Ornithogale et on retrouve localement ce surnom d’ornithogale jaune. Certes, il y a une ressemblance au niveau des fleurs et des feuilles (voir ci-dessus) mais en fait ces deux genres appartiennent à des familles différentes. Pendant longtemps, on classait toutes ces « plantes à bulbe » dans une grande famille des Liliacées mais il s’agissait d’un regroupement basé seulement sur des ressemblances superficielles et non pas sur de réelles parentés. Avec le renouveau de la classification des plantes à fleurs via les progrès considérables apportés par la génétique, on s’est rendu compte que ces plantes se répartissaient en fait dans deux grandes lignées divergentes au sein des Monocotylédones ce qui a conduit à démanteler l’ancienne famille des Liliacées pour lui enlever une grande partie des genres désormais assignés à la famille des Asparagacées. Ainsi, les « nouvelles » Liliacées dont les gagées, tulipes et lis se placent dans la lignée des Liliales aux côtés d’autres familles telles que les Colchicacées (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/filis-ante-patrem-une-vie-a-lenvers/">la chronique</a>), les Mélanthiacées avec la parisette ou le vérâtre (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-veratre-blanc-mauvais-genie-des-alpages/">la chronique</a>), les Alstroemérias ou lis des incas horticoles et les Smilacacées avec la salsepareille. Les ornithogales, jacinthes, scilles (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/scille-du-perou-si-belle-et-si-mal-nommee/">chronique</a>), muscaris, sceaux-de-Salomon (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/sceau-de-salomon-officinal-toutes-les-fleurs-ne-se-valent-pas/">la chronique</a>), muguets (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/muguet-une-vie-entre-clone-et-sexe/">chronique</a>), agaves et yuccas se retrouvent réunis dans la très vaste famille des Asparagacées dans la lignée des Asparagales ; là, elles côtoient les Orchidées, les Asphodélacées, les Amaryllidacées et les Iridacées.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grasph.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grasph.jpg" alt="" data-id="24979" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24979" class="wp-image-24979" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grasph.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grasph-300x249.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grasph-768x638.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grasph-600x499.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Graines noires d&rsquo;asphodèle (Asparagale)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grixio.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grixio.jpg" alt="" data-id="24980" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24980" class="wp-image-24980" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grixio.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grixio-300x266.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grixio-768x680.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grixio-600x531.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Graines noires <em>d&rsquo;Ixiolirion</em> (Asparagale)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grlis.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grlis.jpg" alt="" data-id="24981" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24981" class="wp-image-24981" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grlis.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grlis-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grlis-768x527.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-grlis-600x412.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Graines brunes de lis (Liliale)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Deux caractères importants séparent ces deux ordres&nbsp;: les nectaires ou glandes à nectar qui sont dans les parois des ovaires chez les Asparagales et à la base des tépales chez les Liliales&nbsp;; les graines des Asparagales ont un revêtement très typique noir brillant du à un pigment particulier la phytomélanine, absent chez les Liliales.&nbsp;</p>



<h2>Reproduction&nbsp;</h2>



<p>La gagée jaune dépend des pollinisateurs précoces pour sa reproduction sexuée&nbsp;; or, l’abondance relative de ces derniers est très fluctuante à cette saison selon les conditions météorologiques permettant ou pas l’activité de vol de ces insectes. Les années où la fonte des neiges est précoce en montagne, le succès de la production de graines reflète l’abondance des insectes pollinisateurs en début et milieu de floraison. Les années où la fonte est tardive, la production de graines ne dépend plus de l’abondance des pollinisateurs mais diminue dès que la canopée commence à se former. On observe que sur les lisières, la production de graines est plus élevée ce qui indique que la quantité de lumière reste une force sélective majeure pour fleurir en début en saison.&nbsp;</p>



<p>Nous avons vu que la gagée jaune pouvait pratiquer la reproduction végétative via la production de bulbilles (voir ci-dessus). En comparant diverses espèces de gagées très proches, on peut distinguer ainsi deux types de bulbilles. Chez certaines espèces comme la gagée jaune, les bulbilles n’apparaissent que dans les plantes non fleuries immatures mais pas dans les individus fleuris bien développés. Chez d’autres, comme la gagée des prés, les plantes commencent à développer des bulbilles, souvent nombreux, dès que le bulbe de remplacement atteint un diamètre seuil et, ensuite, elles en fabriquent toute leur vie. Enfin, des espèces combinent les deux stratégies comme chez la gagée des champs. Le seuil de déclenchement de cette production peut être très bas chez des espèces essentiellement stériles ne produisant que très rarement, voire jamais, de fleurs comme la gagée à spathe.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-prat4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-prat4.jpg" alt="" data-id="24991" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24991" class="wp-image-24991" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-prat4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-prat4-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-prat4-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-prat4-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Gagée des prés </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-bohe.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-bohe.jpg" alt="" data-id="24972" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24972" class="wp-image-24972" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-bohe.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/gag-bohe-300x223.jpg 300w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Gagée de Bohême </figcaption></figure></li></ul>



<p>Les graines libérées en fin de printemps contiennent un embryon sous-développé&nbsp;; en automne, celui-ci s’allonge et produit une radicule mais le cotylédon n’émerge pas. Il faut que les graines avec leur radicule sortie aient subi le froid et notamment une couverture de neige durant quatre mois pour que la germination reprenne pour une température optimale autour de 15°C. Là encore, on pressent que les hivers doux risquent de ne pas lever la dormance de cette graine à demi germée.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Photosynthetic compensation by the reproductive structures in the spring ephemeral&nbsp;<em>Gagea lutea</em>&nbsp;</strong>&nbsp;Ninuola Sunmonu , Takashi Y. Ida and Gaku Kudo Plant Ecology, 214(2), 175-188 2013</p>



<p><strong>How do sink and source activities influence the reproduction and vegetative growth of spring ephemeral herbs under different light conditions?</strong>&nbsp;Sunmonu, Ninuola; Kudo, Gaku Journal of Plant Research, 127(4), 503-511&nbsp;; 2014</p>



<p><strong>Warm temperature conditions restrict the sexual reproduction and vegetative growth of the spring ephemeral&nbsp;<em>Gagea lutea</em>&nbsp;(Liliaceae).</strong>&nbsp;Sunmonu, Ninuola; Kudo, Gaku Plant Ecology, 216(10), 1419-1431&nbsp;; 2015</p>



<p><strong>Ecophysiology of deep simple epicotyl morphophysiological dormancy in seeds of&nbsp;<em>Gagea lutea</em>&nbsp;(Liliaceae)</strong>&nbsp;T. Kondo et al. Seed Science Research (2004) 14, 371–378&nbsp;</p>



<p><strong>Ephemerality of a Spring Ephemeral&nbsp;<em>Gagea lutea</em>&nbsp;(L.) is Attributable to Shoot Senescence Induced by Free Linolenic Acid.</strong>&nbsp;Hiroko Iwanam, Noboru Takada and Yasunori Koda Plant Cell Physiol. 58(10): 1724–1729 (2017)&nbsp;</p>



<p><strong>Minor differences with big consequences: Reproductive patterns in the genus&nbsp;<em>Gagea</em>(Liliaceae).</strong>&nbsp;Martin Schnittler et al.&nbsp;&nbsp;Flora 208 (2013) 591–598&nbsp;</p>



<p><strong>Bulbils contra seeds: reproductive investment in two species of&nbsp;<em>Gagea</em>&nbsp;(Liliaceae).</strong>Martin Schnittler et al. Plant Syst Evol (2009) 279:29–40&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Des mégots au fond des nids : une fausse bonne idée</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/des-megots-au-fond-des-nids-une-fausse-bonne-idee/</link>
				<pubDate>Thu, 10 Mar 2022 15:24:58 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Passériformes]]></category>
		<category><![CDATA[Plastiques]]></category>
		<category><![CDATA[Automédication animale]]></category>
		<category><![CDATA[Cigarette]]></category>
		<category><![CDATA[Déchet]]></category>
		<category><![CDATA[Ectoparasite]]></category>
		<category><![CDATA[Fringillidé]]></category>
		<category><![CDATA[Nid]]></category>
		<category><![CDATA[Passereau]]></category>
		<category><![CDATA[Passéridé]]></category>
		<category><![CDATA[Pollution]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=24955</guid>
				<description><![CDATA[09/03/2022 En tête des déchets parmi les plus rejetés dans la nature figurent les mégots [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-ausol.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-ausol.jpg" alt="" class="wp-image-24956" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-ausol.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-ausol-300x129.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-ausol-768x329.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-ausol-600x257.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Une ressource infinie et universelle</figcaption></figure></div>



<p>09/03/2022 En tête des déchets parmi les plus rejetés dans la nature figurent les mégots de cigarette. Même si cela ne saute pas aux yeux, ils font partie des déchets plastiques car les filtres sont composés d’acétate de cellulose, une fibre synthétique, et de ce fait ont une durée de vie très longue. En milieu urbain, ils sont encore plus présents et souvent concentrés en certains lieux de «&nbsp;stationnement&nbsp;» des fumeurs. Pas étonnant donc que divers passereaux urbains s’intéressent à cette ressource hyper abondante comme matériau pour tapisser le fond de leurs nids&nbsp;: ils déchirent le papier et récupèrent le filtre en cellulose. Dès les années 1970, ce comportement était observé chez des moineaux domestiques et on évoquait même le risque qu’ils ne provoquent des incendies en transportant des mégots encore «&nbsp;en vie&nbsp;»&nbsp;! &nbsp;Ce comportement est devenu au fil des décennies très répandu et prédominant dans certaines populations urbaines d’oiseaux. Or, les mégots sont des bombes chimiques truffées de substances chimiques toxiques. Alors pourquoi ces oiseaux incorporent-ils ces filtres dans leurs nids et avec quels effets sur leur succès reproducteur&nbsp;?&nbsp;</p>



<h2>Hyper fléau&nbsp;</h2>



<p>Avant d’entrer dans le vif du sujet, distillons quelques infos générales sur les mégots en tant que déchets plastiques, histoire de sensibiliser à ce redoutable fléau sous-estimé et méconnu. Rappelons qu’avant de devenir mégot, une cigarette qui se consume dégage une fumée classée comme l’un des polluants les plus atmosphériques les plus dangereux au monde&nbsp;: 3 cigarettes polluent plus qu’un moteur de voiture tournant au ralenti pendant 30 minutes&nbsp;! La matrice de cellulose des filtres est traitée au dioxyde de titane (colorant blanc E217 connu comme cancérigène potentiel). La combustion libère des milliers de substances chimiques (jusqu’à 7000&nbsp;!) dont une partie se concentre dans le filtre et parmi elles plus de cinquante réputées comme très toxiques&nbsp;: ammoniac, benzène, cadmium, plomb, mercure, cyanure, formaldéhyde (formol), goudrons, arsenic, pesticides utilisés dans la culture du tabac, … sans oublier le plus connu d’entre eux, la nicotine, un puissant alcaloïde d’origine végétale.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-gp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-gp.jpg" alt="" data-id="24957" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24957" class="wp-image-24957" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-gp.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-gp-300x205.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-gp-768x524.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-gp-600x410.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mégot </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-int.jpg" alt="" data-id="24958" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24958" class="wp-image-24958" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-int.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-int-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-int-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-int-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Filtre en acétate de cellulose</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-inter.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-inter.jpg" alt="" data-id="24959" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=24959" class="wp-image-24959" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-inter.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-inter-300x230.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-inter-768x589.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-inter-600x461.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Filtre usagé teinté par les goudrons et la nicotine (entre autres)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Or, un grand nombre de ces mégots atterrissent dans l’environnement via les comportements irresponsables des fumeurs avec le geste auguste (et considéré comme « viril » !) du « jet de mégot » d’une pichenette des doigts ! On estime que 4300 milliards de mégots sont jetés et dispersés chaque année sur la planète ! Ils représentent 680 000 tonnes de déchets dont la plus grande partie finit par rejoindre les océans via les réseaux hydrographiques terrestres ; pour la France, les chiffres sont de 20 à 25 000 tonnes/an. Selon une étude de la Commission européenne, les mégots sont le déchet plastique le plus retrouvé sur les plages européennes, juste après les bouteilles en plastique. En 2017, l’association SurfRider identifiait les mégots comme les principaux déchets retrouvés dans l’environnement, qu’il s’agisse des plages, des fonds marins, des rivières ou des lacs (ref 1). Les villes sont des hot spots pour les mégots : à Paris, 2 milliards (soit 350 tonnes) sont ramassés chaque année (et le reste finit dans la Seine et les égoûts !). Autrement dit, pour les oiseaux urbains, les mégots de cigarettes sont une ressource inépuisable, abondante et durable (dix ans pour se dégrader) pour peu qu’ils leur trouvent une utilité. </p>



<h2>Usages&nbsp;</h2>



<p>Deux grands types d’usages sont documentés dans la bibliographie&nbsp;: soit les mégots sont incorporés dans les parois du nid, soit comme revêtement au fond du nid au même titre que les plumes, poils ou feuilles sèches ajoutées comme revêtement douillet.&nbsp;</p>



<p>Le premier cas, peu répandu semble-t-il, a été observé chez les grives musiciennes de Nouvelle-Zélande où cette espèce a été introduite à la fin du 19<sup>ème</sup>&nbsp;siècle par les colons anglais depuis l’Europe. Cette espèce bâtit des nids en forme de coupe avec des herbes, des tiges et de la mousse&nbsp;; mais, la coupe interne est ensuite tapissée d’un mortier lissé brun clair à base de boue mélangée avec des débris de bois mort. Sur les nids observés, les mégots se retrouvent incorporés dans cet enduit et sont pratiquement indiscernables à l’œil humain. Mais comme les oiseaux ont un système visuel très différent du nôtre, on a vérifié que «&nbsp;vu par des yeux de grive&nbsp;», ces mégots enfouis restent aussi peu visibles&nbsp;: donc, ils ne servent pas de signaux visuels destinés par exemple à attirer une partenaire. Ceci suggère que les grives les utilisent de manière opportuniste parce que ces matériaux sont disponibles. Mais on peut supposer qu’ils puissent avoir incidemment plusieurs rôles&nbsp;: repousser des prédateurs sensibles à cette odeur&nbsp;; isoler les parois du nid et améliorer la régulation thermique à l’intérieur où sont déposés les œufs et où naissent les poussins nus (nidicoles). Autant d’hypothèses qui restent à tester expérimentalement&nbsp;!&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-roselin-300x295.jpg" alt="" class="wp-image-24965" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-roselin-300x295.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-roselin-50x50.jpg 50w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-roselin.jpg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /><figcaption>Mâle de Roselin familier </figcaption></figure></div>



<p>L’autre usage bien plus répandu a été étudié de manière approfondie sur le campus de l’université de Mexico sur deux passereaux urbains. L’un deux, bien connu chez nous, est le moineau domestique (<a href="https://www.zoom-nature.fr/declin-du-moineau-en-ville-une-etude-de-cas/">voir la chronique</a>), introduit au milieu du 19<sup>ème</sup> siècle aux USA et qui s’est propagé depuis sur tout le continent nord-américain jusqu’au Mexique. L’autre est un des passereaux les plus communs en Amérique du nord, le roselin familier (<em>House Finch</em>), un proche parent des chardonnerets, verdiers et serins. Comme le moineau domestique, il peuple essentiellement les zones habitées jusque dans les villes où il peut nicher dans les grands buildings. Sur le site d’étude de Mexico où les deux espèces cohabitent, le nombre moyen de filtres incorporés au fond des nids se situe en moyenne autour de 8 par nid mais peut aller d’aucun à … 38 ; chez le roselin familier, la moyenne est de 10 avec un maximum de 48 ! Bref, deux belles espèces modèles faciles à observer avec des nids accessibles au plus près des chercheurs sur leur lieu de travail ! </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-nidcig.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-nidcig-300x160.jpg" alt="" class="wp-image-24963" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-nidcig-300x160.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-nidcig.jpg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption>Nid de Roselin chargé de mégots (extrait de la page Facebook de l&rsquo;émission La Terre au carré)</figcaption></figure></div>



<h2>Répulsifs&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-tabac.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-tabac.jpg" alt="" class="wp-image-24966" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-tabac.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-tabac-300x149.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-tabac-768x381.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-tabac-600x297.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Le tabac est une Solanacée riche en nicotine</figcaption></figure></div>



<p>Dans le cocktail de composants des mégots, la nicotine retient tout particulièrement l’attention des ornithologues&nbsp;; en effet, cet alcaloïde fabriqué par le tabac (la plante) a pour fonction chez celui-ci de repousser les insectes herbivores (dont des chenilles) qui chercheraient à consommer ses feuilles. La nicotine est effectivement un poison insecticide très violent. D’ailleurs, des jardiniers préconisent de pulvériser des macérations de mégots de cigarettes sur des plantes pour éloigner les pucerons (en oubliant qu’ils pulvérisent ainsi une foule d’autres substances très toxiques&nbsp;!). D’où l’hypothèse que l’incorporation de mégots dans le fond du nid serait un moyen d’éliminer ou de repousser les insectes parasites qui y résident.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnich.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnich.jpg" alt="" class="wp-image-24961" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnich.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnich-300x164.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnich-768x419.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnich-600x327.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mâle de moineau domestique devant le nichoir qu&rsquo;il occupe </figcaption></figure></div>



<p>On a une image populaire des nids de passereaux comme des lieux propres bien entretenus par les parents ; dans les faits, ils hébergent pourtant des populations importantes d’invertébrés suceurs de sang, des parasites externes tels que tiques, acariens ou asticots de mouches (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/des-mesanges-adeptes-de-laromatherapie/"> l’exemple de la mésange bleue</a>). Or, ces parasites, par leurs prélèvements directs de sang et par les risques de transmission de parasites microscopiques internes, affaiblissent les poussins des nichées. Ceux-ci naissent nus et fragiles et doivent grandir très rapidement : toute charge de parasites affecte donc leur croissance et leur survie.</p>



<p>Face à ce problème qui touche tout particulièrement les espèces nichant des nids fermés (comme ceux des moineaux) ou dans des cavités, certaines espèces de passereaux ont développé des comportements d’automédication : ils introduisent dans le nid des fragments de végétaux frais aromatiques qui libèrent des substances volatiles connues pour leurs propriétés médicinales. Ainsi chez les mésanges bleues de Corse (<a href="https://www.zoom-nature.fr/des-mesanges-adeptes-de-laromatherapie/">voir la chronique</a>), des végétaux aromatiques prélevés dans la garrigue (lavande, inule visqueuse,  ..) exercent une action-bactérienne sur la peau nue des poussins affaiblis par les attaques des mouches. On peut donc penser que les moineaux et les roselins vivant en milieu urbain où de telles ressources végétales ne sont pas forcément présentes exploiteraient les mégots de cigarettes comme substitut de protection.  </p>



<p>Première vérification&nbsp;: les mégots agissent-ils vraiment sur les parasites majeurs des moineaux et roselins, des acariens. Les chercheurs introduisent dans des nichoirs occupés par des nichées récemment écloses des petites sources thermiques qui attirent ces acariens&nbsp;(attirés par la chaleur assimilée à une présence animale) avec un dispositif adhésif qui les piège. On laisse ce piège 20 minutes et on compte les parasites piégés&nbsp;; sur une partie des pièges, on installe un mégot de cigarette fumée et sur d’autres un filtre de cigarette intact. Les premiers attirent nettement moins de parasites que les seconds ce qui confirme l’effet répulsif a minima des mégots de cigarettes fumées. Cet effet répulsif provient sans doute de la nicotine mais peut-être aussi de diverses autres substances contenues dans les mégots.</p>



<h2>Bon plan&nbsp;?</h2>



<p>Mais pour démontrer qu’il s’agit réellement d’une forme d’automédication, il faudrait prouver que ces mégots sont délibérément collectés (choisis) et que leur présence au final améliore le succès reproductif de ces oiseaux.&nbsp;</p>



<p>Pour répondre au second point, les chercheurs se sont concentrés sur le roselin familier. Les poussins qui naissent nus ont leur peau directement en contact avec les mégots installés au fond du nid. En suivant leur évolution pendant l’élevage en fonction de la quantité de filtres usagés déposés dans le nid, les chercheurs constatent qu’il y a une corrélation positive avec la prise de poids&nbsp;: plus il y a de mégots, plus ils grandissent vite. Or, on sait que chez les espèces à jeunes nidicoles (qui naissent nus et incomplètement formés), le poids atteint au moment de l’envol est un indicateur des chances de survie ultérieures après l’envol&nbsp;; plus ils grandissent vite, meilleures sont leurs chances de survie à moyen terme. Ainsi, les mégots, probablement en éloignant une partie des parasites, amélioreraient la santé des poussins.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinid.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinid.jpg" alt="" class="wp-image-24960" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinid.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinid-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinid-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinid-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Gros nid de paille du moineau domestique</figcaption></figure></div>



<p>Il se peut que les femelles en bénéficient aussi. En effet, chez cette espèce, la construction du nid et l’incubation des œufs incombent entièrement aux femelles. Elles manipulent donc les mégots pour les incorporer et ensuite vont passer près de deux semaines posées sur le fond du nid&nbsp;; or, comme chez de nombreux passereaux, elles développent à cette période une large plaque de peau nue richement vascularisée sous le ventre (plaque incubatrice) qui permet de mieux chauffer les œufs. Leur peau se trouve donc en contact direct avec les mégots au fond du nid. On sait que des femelles peuvent abandonner des pontes en cours d’incubation si leur nid est trop infesté.&nbsp;</p>



<p>Des prélèvements sanguins sur les poussins âgés de 15 jours montrent que plus leur nid est riche en filtres usagés, plus ils ont une réponse immunitaire forte, un signe de bonne santé. Cet effet peut n’être que la conséquence de la baisse de charge de parasites induite par les mégots&nbsp;; mais, chez les étourneaux sansonnets qui incorporent des végétaux verts «&nbsp;médicinaux&nbsp;» dans leurs nids, on a montré que ceux-ci induisent une forte réponse immunitaire sans doute via les substances chimiques qu’ils libèrent. On peut donc aussi penser que la nicotine étant une molécule végétale, elle ait des effets du même ordre.&nbsp;</p>



<p>Jusqu’ici donc tout semble tout bénéfice pour les utilisateurs de mégots au moins à court terme.</p>



<h2>Revers de la médaille&nbsp;</h2>



<p>Compte tenu de la composition chimique assez édifiante des mégots, il vient tout de suite à l’esprit qu’ils pourraient tout autant, en même temps, avoir d’autres effets, négatifs cette fois, sur la santé des poussins et des adultes en contact prolongé avec eux.&nbsp;</p>



<p>Pour le savoir, les chercheurs se sont servis des prélèvements sanguins sur les poussins de roselin familier pour y chercher des traces de ce qu’on appelle des dommages génotoxiques sur les globules rouges du sang. On parle de tels dommages quand l’introduction d’un agent chimique porteur de radicaux oxygénés peut induire des cassures dans les chaînes d’ADN lors des divisions cellulaires (mitoses)&nbsp;; ils peuvent conduire, selon leur intensité et les organes concernés, à des effets mutagènes pouvant déboucher sur des cancers (effets carcinogènes). Ces dégâts occasionnés sur l’ADN se manifestent par l’apparition de cellules (ici, des globules rouges du sang qui se renouvellent sans cesse) avec des anomalies du noyau&nbsp;: présence d’un ou plusieurs micronoyaux en plus du noyau principal ou deux noyaux reliés entre eux. Ainsi, en comptant les globules rouges porteurs de ces anomalies on peut évaluer le taux de génotoxicité induit par le contact avec une substance toxique.&nbsp;</p>



<p>Plus il y a de mégots dans les nids, plus les jeunes présentes des dommages génotoxiques sur leurs globules rouges&nbsp;; les niveaux trouvés sont bien plus élevés que la normale et dépassent nettement les mesures effectuées dans une autre étude sur des goélands soumis à la pollution urbaine pourtant bien plus grands et vivant plus longtemps. On a aussi montré que des poissons exposés à des mégots dans leur eau d’aquarium présentaient une mortalité accrue. Ces effets qui entrent dans ce qu’on appelle le stress oxydatif connu pour réduire la longévité. Ces oiseaux soumis à un tel stress (ici, l’exposition à un toxique) épuisent leur stock d’antioxydants pour lutter ce qui diminue ultérieurement leur capacité à affronter de nouvelles situations de stress. Tout laisse donc à penser que, s’ils sont bénéfiques d’un côté en réduisant la charge parasitaire, les mégots s’avèrent dangereux pour la santé à moyen terme ce qui contrebalance sérieusement les effets positifs.&nbsp;</p>



<h2>Mâles versus femelles</h2>



<p>Pour y voir plus clair, les chercheurs ont étendu leurs analyses aux adultes et aux deux espèces, le moineau domestique et le roselin familier. En effet, les mœurs reproductrices des deux espèces diffèrent nettement. Contrairement à ce qui se passe chez les roselins (voir ci-dessus) qu’ils côtoient dans le même environnement, les moineaux partagent plus fortement les tâches reproductrices&nbsp;: les deux sexes choisissent le site de nid, bâtissent le nid, incubent les œufs (la femelle un peu plus que le mâle) et nourrissent les jeunes (le mâle un peu plus). Ainsi, chez les moineaux, de facto, l’exposition aux substances toxiques des mégots est partagée presque également entre les deux sexes versus des femelles surexposées chez les roselins.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnourr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnourr.jpg" alt="" class="wp-image-24962" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnourr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnourr-300x153.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnourr-768x391.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-moinnourr-600x305.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Couple de moineaux domestiques en ville </figcaption></figure></div>



<p>Les résultats des analyses sanguines sur les adultes confirment superbement ces différences comportementales. Chez les roselins, les femelles présentent un taux de dommages génotoxiques sur leurs globules rouges corrélé avec la quantité de mégots dans leur nid alors que, sur la même période, les mâles associés présentent peu de dommages et avec une intensité indépendante du nombre de mégots. Chez les moineaux domestiques, par contre, les dommages restent réduits dans les deux sexes en début et en fin de reproduction et chez les femelles leur intensité n’est pas liée à la quantité de mégots. Et pourtant les proportions de mégots incorporés dans les nids sont équivalentes chez les deux espèces. On peut invoquer que le moineau domestique a une histoire urbaine beaucoup plus ancienne que le roselin (qui a adopté plus récemment les milieux urbains) et serait de fait plus habitué aux polluants. On sait que certaines espèces urbaines s’adaptent en développant des activités enzymatiques réparatrices des dégâts causés à l’ADN.</p>



<p>On ne connait pas ici les conséquences à long terme mais on peut supposer une baisse de longévité ce qui impacte le succès reproductif. Il n’est pas sûr que compte tenu de la durée de vie brève (en moyenne) de ces oiseaux, les dégâts génotoxiques puissent déboucher sur le développement de mutations transmises et de cancers. En dépit de cette balance qui pencherait vers le négatif, la théorie des histoires de vie prédit malgré tout que ce comportement a toutes les chances d’être sélectionné positivement car il son versant positif se manifeste en début de développement des jeunes&nbsp;&nbsp;et finalement il y aurait plus de jeunes à l’envol&nbsp;; les effets négatifs se manifesteraient surtout après.&nbsp;</p>



<p>Cette histoire permet en tout cas de casser un argument fallacieux que d&rsquo;aucuns seraient tentés d&rsquo;avancer comme justificatif à leur laxisme « les mégots dans la nature, ça sert aux oiseaux » ; outre la pollution redoutable induite en milieu aquatique, cet exemple montre que, même s’ils sont utilisés (ce qu’on pourrait retenir comme une « bonne » chose !), ils s’avèrent dangereux à moyen terme. Alors, chers fumeurs(euses), quand arrêterez-vous de jeter avec autant d’insouciance vos mégots dans la nature ? </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-paqu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-paqu.jpg" alt="" class="wp-image-24964" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-paqu.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-paqu-300x150.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-paqu-768x385.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/03/meg-paqu-600x301.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>On pourrait aussi afficher : FUMER NUIT A LA BIODIVERSITE</figcaption></figure></div>



<h2>Bibliographie</h2>



<p><strong>Fumer tue. Jeter un mégot pollue ; en 4 points.</strong> Ministère de la Transition Ecologique. (<em><strong>ref1</strong></em>)</p>



<p><strong>THE ROLE OF BIRD MANAGEMENT IN FIRE PROTECTION</strong>&nbsp;(1970). Schneider, David E. and Fall, Michael W.,Bird Control Seminars Proceedings. 194.&nbsp;</p>



<p><strong>Cigarette butts form a perceptually cryptic component of song thrush (</strong><strong><em>Turdus philomelos)&nbsp;</em></strong><strong>nests.</strong>&nbsp;BRANISLAV IGIC et al.&nbsp;<em>Notornis, 2009, Vol. 56: 134-138&nbsp;</em></p>



<p><strong>Incorporation of cigarette butts into nests reduces nest ectoparasite load in urban birds: new ingredients for an old recipe?</strong>&nbsp;Suarez-Rodriguez M, Lopez-Rull I, Macias Garcia C. 2013 Biol Lett 9: 20120931.&nbsp;</p>



<p><strong>There is no such a thing as a free cigarette; lining nests with discarded butts brings short-term benefits, but causes toxic damage</strong>&nbsp;M. SUAREZ-RODRIGUEZ &amp; C. MACIAS GARCIA J. EVOL. BIOL. 27 (2014) 2719–2726</p>



<p><strong>Anthropogenic Nest Materials May Increase Breeding Costs for Urban Birds </strong>Monserrat Suárez-Rodríguez, Regina D. Montero-Montoya and Constantino Macías Garcia Frontiers in Ecology and Evolution 2017 ; Vol. 5 ; Article 4 </p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.w3-edge.com/products/

Page Caching using disk: enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2022-03-18 19:39:48 by W3 Total Cache
-->