<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Société Herpétologique de France | La SHF</title>
	<atom:link href="http://lashf.org/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://lashf.org</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Tue, 15 Mar 2022 09:02:59 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.6</generator>

<image>
	<url>http://lashf.org/wp-content/uploads/2019/10/cropped-LOGO_SHF_detoure_vf-32x32.png</url>
	<title>Société Herpétologique de France | La SHF</title>
	<link>http://lashf.org</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Quelles sont les attentes des Français sur la protection de la biodiversité ?</title>
		<link>http://lashf.org/non-classe/quelles-sont-les-attentes-des-francais-sur-la-protection-de-la-biodiversite/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=quelles-sont-les-attentes-des-francais-sur-la-protection-de-la-biodiversite</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[agnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 15 Mar 2022 09:02:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://lashf.org/?p=4063</guid>

					<description><![CDATA[Nos huit associations nationales ont fait réaliser un sondage par l&#8217;IFOP&#160;pour identifier les attentes des Français dans le domaine de la protection de la nature et de la biodiversité.&#160;Nous entendons&#160;ainsi alerter les candidats à l’élection présidentielle face à une attente sociétale sans précédent, motivée par une prise de conscience de l&#8217;ampleur de l’effondrement de la [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong><span style="font-family: 'Calibri',sans-serif;">Nos huit associations nationales ont fait réaliser un sondage par l&rsquo;IFOP&nbsp;pour identifier les attentes des Français dans le domaine de la protection de la nature et de la biodiversité.&nbsp;Nous entendons&nbsp;ainsi alerter les candidats à l’élection présidentielle face à une attente sociétale sans précédent, motivée par une prise de conscience de l&rsquo;ampleur de l’effondrement de la biodiversité, et par l’urgence à agir.&nbsp;Avant de les questionner quant à leurs intentions sur ces sujets, pourtant essentiels, qui sont pour le moment absents du débat.</span></strong></p>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column"></div>
</div>



<p><strong><span style="font-family: 'Calibri',sans-serif;">Santé, agriculture et alimentation&nbsp;</span></strong></p>



<p>76% des Français considèrent que la protection de leur santé et la protection de l’environnement sont liées.&nbsp;Dans la même logique, ils sont 81% à être favorables à une&nbsp;interdiction rapide des pesticides dangereux pour la santé ou l’environnement, même si cela doit transformer les méthodes de travail des agriculteurs. Cette opinion se traduit dans les comportements puisque 62% des personnes interrogées seraient disposées à acheter d’avantage d’aliments bio produits dans leur région même s’ils coûtent plus cher et 84% disent être prêts à modifier&nbsp;leur consommation de poisson pour éviter la surpêche et les captures accidentelles d’autres espèces telles que les oiseaux marins ou les dauphins.</p>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column"></div>
</div>



<p><strong><span style="font-family: 'Calibri',sans-serif;">Aménagement, éducation et&nbsp;biodiversité</span></strong></p>



<p>Les Français sont 82% à réclamer qu&rsquo;une plus grande attention soit portée à la faune et à la flore lors de l’implantation d’infrastructures de transport&nbsp;et d’énergie. 75% d’entre eux sont d&rsquo;accord pour interdire&nbsp;la chasse de toutes les espèces menacées et considèrent que les grands prédateurs (ours, lynx et loup) ont toute leur place dans notre pays. Le respect de la sensibilité des animaux sauvages doit être pris&nbsp;en compte au même titre que celle des animaux domestiques pour 81% des sondés.</p>



<p>Jusqu’à 90% des Français se déclarent favorables à une augmentation importante du nombre et de la superficie des espaces protégés comme les réserves naturelles, tandis que&nbsp;74% estiment que l’éducation à la nature et à l’environnement n’est pas suffisamment développée en France aujourd’hui.</p>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column"></div>
</div>



<p>Nos associations questionneront prochainement les candidats à l’élection présidentielle et rendront publics leur réponses et engagements au regard de ce sondage qui révèle d’ores et déjà l&rsquo;adhésion d’une majorité de Français aux causes que nous&nbsp;défendons ;&nbsp;avant de&nbsp;s&rsquo;en remettre&nbsp;aux capacités de jugement des électeurs.</p>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column"></div>
</div>



<div class="wp-block-buttons">
<div class="wp-block-button"><a class="wp-block-button__link has-background" href="http://lashf.org/wp-content/uploads/2022/03/Rapport-IFOP-Associations-2022.pdf" style="background-color:#5c8727" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Accéder aux résultats complets du sondage</a></div>
</div>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column"></div>
</div>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="595" height="173" src="http://lashf.org/wp-content/uploads/2022/03/logo-sondage-IFOP-1.jpg" alt="" class="wp-image-4066" srcset="http://lashf.org/wp-content/uploads/2022/03/logo-sondage-IFOP-1.jpg 595w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2022/03/logo-sondage-IFOP-1-300x87.jpg 300w" sizes="(max-width: 595px) 100vw, 595px" /></figure>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Un documentaire pour le LIFE CROAA</title>
		<link>http://lashf.org/communication/un-documentaire-pour-le-life-croaa/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=un-documentaire-pour-le-life-croaa</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[agnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 11 Mar 2022 10:28:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[COMMUNICATION]]></category>
		<category><![CDATA[LIFE CROAA]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://lashf.org/?p=4055</guid>

					<description><![CDATA[La SHF a le plaisir de vous présenter la dernière vidéo d’une série de 6 épisodes sur le LIFE CROAA ! C&#8217;est au travers d&#8217;un documentaire de 20 min que vous pourrez découvrir les actions de notre association et de nos 7 partenaires, engagés depuis 6 ans pour préserver les amphibiens autochtones menacés par la [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>La SHF a le plaisir de vous présenter la dernière vidéo d’une série de 6 épisodes sur le LIFE CROAA !</strong></p>
<p>C&rsquo;est au travers d&rsquo;un documentaire de 20 min que vous pourrez découvrir les actions de notre association et de nos 7 partenaires, engagés depuis 6 ans pour préserver les amphibiens autochtones menacés par la Grenouille taureau et le Xénope lisse.</p>
<p>Ce programme européen a notamment permis de mener des activités de suivi et de gestion de ces deux espèces exotiques envahissantes, des actions recherche, de sensibilisation et de mobilisation des politiques publiques.</p>
<p>Nous tenions à remercier nos partenaires techniques et financiers qui nous ont accompagné tout au long de ce projet.</p>
<p>Bon visionnage !</p>
<p><iframe loading="lazy" title="Préserver les amphibiens autochtones : le LIFE CROAA" width="680" height="383" src="https://www.youtube.com/embed/3vt1BAZcRoA?start=2&#038;feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Enquête publique LIFE CROAA</title>
		<link>http://lashf.org/communication/enquete-publique-life-croaa/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=enquete-publique-life-croaa</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[agnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 15 Feb 2022 10:18:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[COMMUNICATION]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://lashf.org/?p=3975</guid>

					<description><![CDATA[Le LIFE CROAA, programme européen de 6 ans dont la SHF a été coordinatrice, arrive bientôt à son terme. Après de nombreuses actions de terrain et de sensibilisation, afin de préserver les amphibiens autochtones contre la Grenouille taureau et le Xénope lisse, l’heure est donc au bilan ! Aidez-nous à évaluer la notoriété et l’impact [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong><span>Le </span><a href="https://www.life-croaa.eu/">LIFE CROAA</a>, programme européen de 6 ans dont la SHF a été coordinatrice, arrive bientôt à son terme. Après de nombreuses actions de terrain et de sensibilisation, afin de préserver les amphibiens autochtones contre la Grenouille taureau et le Xénope lisse, l’heure est donc au bilan !</strong></p>



<p><span><strong>Aidez-nous à évaluer la notoriété et l’impact social de ce projet, en répondant à ce court questionnaire anonyme. Donnez-nous votre avis jusqu’au 30 mars et n&rsquo;hésitez pas à partager cette enquête autour de vous ! </strong></span></p>



<p><span><strong>La SHF est ses partenaires vous remercient pour votre participation !</strong></span></p>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column"></div>
</div>



<div class="wp-block-buttons">
<div class="wp-block-button"><a class="wp-block-button__link has-background" href="https://atmoterra.limequery.com/396587?lang=fr" style="background-color:#e85252" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Accéder à l&rsquo;enquête</a></div>
</div>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column"></div>
</div>



<div class="wp-block-image"><figure class="alignleft size-large is-resized"><a href="http://lashf.org/enquete-publique-life-croaa/attachment/enqute-public/" rel="attachment wp-att-3965"><img loading="lazy" src="http://lashf.org/wp-content/uploads/2022/02/Enqute-public-1024x726.jpg" alt="(c) Axel Martin (Xénope lisse), Matthieu Berroneau (Grenouille taureau)." class="wp-image-3965" width="512" height="363" srcset="http://lashf.org/wp-content/uploads/2022/02/Enqute-public-1024x726.jpg 1024w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2022/02/Enqute-public-300x213.jpg 300w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2022/02/Enqute-public-768x545.jpg 768w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2022/02/Enqute-public-1536x1090.jpg 1536w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2022/02/Enqute-public-958x680.jpg 958w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2022/02/Enqute-public.jpg 1748w" sizes="(max-width: 512px) 100vw, 512px" /></a><figcaption>(c) Axel Martin (Xénope lisse), Matthieu Berroneau (Grenouille taureau).</figcaption></figure></div>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Atlas des Amphibiens et des Reptiles des Pays de la Loire : commandez votre exemplaire !</title>
		<link>http://lashf.org/non-classe/atlas-des-amphibiens-et-des-reptiles-des-pays-de-la-loire-commandez-votre-exemplaire/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=atlas-des-amphibiens-et-des-reptiles-des-pays-de-la-loire-commandez-votre-exemplaire</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[agnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 09 Nov 2021 08:49:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://lashf.org/?p=3362</guid>

					<description><![CDATA[Vous l&#8217;attendiez, l&#8217;Atlas des Amphibiens et des Reptiles des Pays de la Loire est enfin disponible en pré-commande ! Cet atlas constitue à la fois un ouvrage de référence pour les naturalistes mais aussi un beau livre permettant aux curieux et amateurs de nature de découvrir un aspect souvent méconnu de la richesse de la [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>Vous l&rsquo;attendiez, l&rsquo;Atlas des Amphibiens et des Reptiles des Pays de la Loire est enfin disponible en pré-commande !</strong></p>
<p>Cet atlas constitue à la fois un ouvrage de référence pour les naturalistes mais aussi un beau livre permettant aux curieux et amateurs de nature de découvrir un aspect souvent méconnu de la richesse de la biodiversité locale. Il valorise près de 150 000 observations réalisées par 2 268 personnes entre 2010 et 2020.<br />
Composé de 240 pages, cet ouvrage laisse bien évidemment une place importante à la description des espèces d’amphibiens et de reptiles dont la biologie, l’écologie, la répartition et les menaces sont présentées au travers de 37 monographies. Celles-ci sont largement illustrées par plus 150 photographies remarquables et 70 cartes.<br />
D’autres parties permettent de découvrir les milieux favorables aux espèces, l’histoire régionale de l’herpétologie, les statuts et les menaces impactant les amphibiens et les reptiles, les actions mises en œuvre et bien d’autres informations…</p>
<p>La parution en librairie est prévue pour le printemps 2022, aux éditions Locus Solus. <strong>Pré-commandez votre ouvrage et ne payez que 22 € franco de port, au lieu de 29 € (+ frais de port).</strong></p>
<h4 style="text-align: center;"><a href="http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/11/Bulletin-de-souscription_AtlasPdL.pdf"><i class="fas fa-angle-double-right " ></i> Téléchargez dès maintenant le bulletin de souscription</a></h4>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Stage Master 2 : Elaboration du plan d’échantillonnage du protocole national Pop-sonneur</title>
		<link>http://lashf.org/non-classe/stage-master-2-elaboration-du-plan-dechantillonnage-du-protocole-national-pop-sonneur/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=stage-master-2-elaboration-du-plan-dechantillonnage-du-protocole-national-pop-sonneur</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[agnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 05 Nov 2021 15:01:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://lashf.org/?p=3356</guid>

					<description><![CDATA[La SHF, en collaboration avec l&#8217; Office national des forêts et le Centre d&#8217;Ecologie Fonctionnelle et Evolutive de Montpellier, est à la recherche d&#8217;un.e stagiaire de M2 pour 2022. Le sujet du stage porte sur l&#8217;élaboration du plan d’échantillonnage relatif au protocole national de suivi des populations de Sonneur à ventre jaune en France métropolitaine. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>La SHF, en collaboration avec l&rsquo; Office national des forêts et le Centre d&rsquo;Ecologie Fonctionnelle et Evolutive de Montpellier, est à la recherche d&rsquo;un.e stagiaire de M2 pour 2022. </strong></p>
<p>Le sujet du stage porte sur l&rsquo;élaboration du plan d’échantillonnage relatif au protocole national de suivi des populations de Sonneur à ventre jaune en France métropolitaine.</p>
<p><strong>Merci d&rsquo;envoyer vos candidatures (CV, lettre de motivation) par mail avant le 15 novembre à <a href="mailto:cedric.baudran@onf.fr">cedric.baudran@onf.fr</a></strong></p>
<p><strong><a href="http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/11/Sujet-stage-plan-chantillonnage-Sonneur.pdf" target="_blank" rel="noopener">Télécharger l&rsquo;offre de stage</a></strong></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Programme des 12èmes Journées de la Conservation des Amphibiens et Reptiles</title>
		<link>http://lashf.org/non-classe/programme-des-12emes-journees-de-la-conservation-des-amphibiens-et-reptiles/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=programme-des-12emes-journees-de-la-conservation-des-amphibiens-et-reptiles</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[agnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 26 Oct 2021 07:45:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://lashf.org/?p=3338</guid>

					<description><![CDATA[Les 12èmes Journées de la Conservation des Amphibiens et Reptiles se tiendront ce vendredi 29/10 au collège de Ménigoute, dans le cadre du Festival International du Film Ornithologique. Le programme est disponible ici : Télécharger le programme Nous espérons vous y voir nombreux ! Attention, les sorties terrain prévues le samedi 31/10 ont dû être [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Les 12èmes Journées de la Conservation des Amphibiens et Reptiles se tiendront ce vendredi 29/10 au collège de Ménigoute, dans le cadre du Festival International du Film Ornithologique.</p>
<p>Le programme est disponible ici :</p>
<h4 style="text-align: center;"><a href="http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/PROGRAMME_SHF_MENIGOUTE_2021.pdf">Télécharger le programme</a></h4>
<p>Nous espérons vous y voir nombreux !</p>
<p><strong><em>Attention,</em> les sorties terrain prévues le samedi 31/10 ont dû être annulées. Nous vous prions de bien vouloir nous en excuser !</strong></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La SHF arbore un nouveau logo !</title>
		<link>http://lashf.org/communication/la-shf-arbore-un-nouveau-logo/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-shf-arbore-un-nouveau-logo</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[agnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 21 Oct 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[COMMUNICATION]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://lashf.org/?p=3282</guid>

					<description><![CDATA[A l’occasion de ses 50 ans, la Société Herpétologique de France (SHF) fait peau neuve avec un nouveau logo. Fondée en 1971, la SHF se modernise sans oublier son histoire et le travail réalisé durant ces 50 dernières années par de nombreux bénévoles. Ce 50ème anniversaire était une fabuleuse opportunité pour actualiser notre logo !Cette [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h4><strong>A l’occasion de ses 50 ans, la Société Herpétologique de France (SHF) fait peau neuve avec un nouveau logo.</strong></h4>
<p>Fondée en 1971, la SHF se modernise sans oublier son histoire et le travail réalisé durant ces 50 dernières années par de nombreux bénévoles. Ce 50ème anniversaire était une fabuleuse opportunité pour actualiser notre logo !<br />Cette nouvelle identité visuelle conserve l’esprit scientifique et technique de l’association, tout en rassemblant les passionné.es et le grand public.</p>
<p>Le logo se compose de quatre animaux symbolisant l’Herpétologie et illustrant la grande diversité d’espèces étudiées par l’association. Reptiles et amphibiens se côtoient ainsi autour des 3 lettres « S », « H », « F », acronyme de l’association. La typographie modernisée met en lumière le nom de l’association « Société Herpétologique de France », socle de cette création graphique.</p>
<p>Si vous souhaitez recevoir notre nouveau logo officiel au format image avec fond transparent (.png), vous pouvez nous contacter à <a href="mailto:contact@lashf.org">contact@lashf.org</a> (versions spéciales du logo en noir et en blanc disponibles).</p>
<p>N’hésitez pas à diffuser largement la nouvelle !</p>


<figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img loading="lazy" src="http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/SHF-general-vert-1024x675.png" alt="" class="wp-image-3286" width="512" height="338" srcset="http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/SHF-general-vert-1024x675.png 1024w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/SHF-general-vert-300x198.png 300w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/SHF-general-vert-768x507.png 768w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/SHF-general-vert-1536x1013.png 1536w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/SHF-general-vert-2048x1351.png 2048w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/SHF-general-vert-958x632.png 958w" sizes="(max-width: 512px) 100vw, 512px" /></figure>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La Nuit des dragons</title>
		<link>http://lashf.org/conservation/la-nuit-des-dragons/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-nuit-des-dragons</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[agnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 12 Oct 2021 13:08:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[CONSERVATION]]></category>
		<category><![CDATA[RÉPARTITION]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://lashf.org/?p=3200</guid>

					<description><![CDATA[La Salamandre tachetée est un amphibien aux allures de petit dragon inoffensif. Les naturalistes proposent une opération de sciences participatives pour suivre cet animal fabuleux ! Vous observez de temps en temps des salamandres dans votre jardin ou votre environnement, ou vous aimeriez en rencontrer&#160;? Vous souhaiteriez aider les scientifiques à mieux connaître l&#8217;évolution de [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p style="font-size:18px"><strong>La Salamandre tachetée est un amphibien aux allures de petit dragon inoffensif. Les naturalistes proposent une opération de sciences participatives pour suivre cet animal fabuleux !</strong></p>



<figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img loading="lazy" src="http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/salamandre2.jpg" alt="" class="wp-image-3207" width="840" height="300" srcset="http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/salamandre2.jpg 1024w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/salamandre2-300x107.jpg 300w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/salamandre2-768x275.jpg 768w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/salamandre2-958x342.jpg 958w" sizes="(max-width: 840px) 100vw, 840px" /><figcaption>(c) DR</figcaption></figure>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column">
<p><strong>Vous observez de temps en temps des salamandres dans votre jardin ou votre environnement, ou vous aimeriez en rencontrer&nbsp;?</strong> <strong>Vous souhaiteriez aider les scientifiques à mieux connaître l&rsquo;évolution de cette espèce menacée&nbsp;?</strong></p>



<p>C&rsquo;est très simple : lors d’une douce nuit d’automne, de préférence après la pluie, allez vous promener sur un chemin où vous avez déjà vu l&rsquo;espèce et comptez pendant 30 minutes maximum le nombre de salamandres que vous croiserez. Vous pouvez aussi contacter une des structures relais de votre région qui organise peut-être des comptages.</p>



<p>Le principe général est de suivre des parcours où l’espèce est présente, donnant ainsi la tendance d’évolution : est-elle en expansion, stable ou en régression ? Cette connaissance permettra de proposer des mesures adaptées afin de renforcer leur protection localement ou au niveau national.</p>



<p class="has-text-color" style="color:#45681a"><strong>Une espèce menacée</strong>. Aujourd’hui, les experts de l’Union Internationale pour la Conservation de la Nature (UICN) ont évalué la Salamandre tachetée « en régression ». Pourquoi ? D’abord à cause de la dégradation de leurs habitats (raréfaction des mares et dégradation des ruisseaux, disparition des prairies, des haies, etc.). De plus, lors des migrations nuptiales, de nombreuses salamandres sont aussi victimes du trafic routier. Mais comme si cela ne suffisait pas, un champignon d’origine asiatique très pathogène pour les salamandres d’Europe, introduit dans le milieu naturel par accident, le chytride <em>Batrachochytrium salamandrivorans </em>(littéralement « dévoreur de salamandres ») a été signalé aux Pays-Bas en 2010 et s’est répandu depuis en Belgique jusqu’aux Ardennes.</p>



<p>«&nbsp;La Nuit des dragons&nbsp;» est une mission issue du programme «&nbsp;Un dragon&nbsp;! Dans mon jardin&nbsp;?&nbsp;» porté par la Société Herpétologique de France et l’Union des Centres Permanents d’Initiatives pour l’Environnement.</p>



<p><strong>Retrouvez les consignes&nbsp;et les contacts sur : <u><a href="https://undragon.org/" data-type="URL" data-id="https://undragon.org/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">undragon.org</a></u></strong></p>
</div>
</div>



<figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img loading="lazy" src="http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/trio-logo.jpg" alt="" class="wp-image-3209" width="273" height="99" srcset="http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/trio-logo.jpg 545w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/trio-logo-300x109.jpg 300w" sizes="(max-width: 273px) 100vw, 273px" /></figure>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[Vidéos] Les épisodes 4 et 5 du LIFE CROAA sont sortis !</title>
		<link>http://lashf.org/lifecroaa/videos-les-episodes-4-et-5-du-life-croaa-sont-sortis/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=videos-les-episodes-4-et-5-du-life-croaa-sont-sortis</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[agnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 08 Oct 2021 13:53:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[LIFE CROAA]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://lashf.org/?p=3178</guid>

					<description><![CDATA[Les 4ème et 5ème épisodes des vidéos thématiques du LIFE CROAA sont désormais disponibles sur la chaîne Youtube de la SHF. Découvrez dans la vidéo 4, « Les invasions biologiques », plus d’informations sur l’origine d’introduction des espèces exotiques envahissantes et sur les impacts qu’elles générèrent sur les écosystèmes locaux. Encore aujourd’hui, on assiste régulièrement [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>Les 4ème et 5ème épisodes des vidéos thématiques du LIFE CROAA sont désormais disponibles sur la<a href="https://www.youtube.com/channel/UCpFYfLxkyHVS2N1TrqvK1bQ" target="_blank" rel="noopener"> chaîne Youtube de la SHF</a>.</strong></p>
<p>Découvrez dans la vidéo 4, <strong>« Les invasions biologiques »</strong>, plus d’informations sur l’origine d’introduction des espèces exotiques envahissantes et sur les impacts qu’elles générèrent sur les écosystèmes locaux.</p>
<p>Encore aujourd’hui, on assiste régulièrement à la découverte d’espèces exotiques en milieu naturel. Ces dernières ont été relâchées, volontairement ou involontairement, du fait des contraintes de détention et/ou de l’inattention de certains propriétaires. Le relâché d’une espèce exotique en milieu naturel peut avoir des conséquences désastreuses, que ce soit pour l’animal en lui-même, ou pour notre environnement.<br />C’est pourquoi la SHF s’engage dans la prévention au risque de relâché d’animaux exotiques à travers l’épisode 5, <strong>« Ne relâchez pas vos animaux exotiques dans la nature »</strong>. Il vise notamment à sensibiliser les propriétaires actuels et futurs d’espèces exotiques et invite à adopter des comportements responsables.</p>
<p>Ces deux vidéos font également écho à nos autres outils de sensibilisation sur la même thématique (affiches « Espèces exotiques envahissantes ») disponibles sur notre site : <strong><a href="http://lashf.org/life-croaa/" target="_blank" rel="noopener">http://lashf.org/life-croaa/</a></strong></p>
<p>N’hésitez pas à partager ces deux productions du LIFE CROAA !</p>


<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column">
<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="1024" height="608" src="http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/miniature-article-1024x608.jpg" alt="" class="wp-image-3183" srcset="http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/miniature-article-1024x608.jpg 1024w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/miniature-article-300x178.jpg 300w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/miniature-article-768x456.jpg 768w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/miniature-article-958x569.jpg 958w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/miniature-article.jpg 1282w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></figure>



<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=4M4-N9xiBCY&amp;ab_channel=Soci%C3%A9t%C3%A9Herp%C3%A9tologiquedeFrance" data-type="URL" data-id="https://www.youtube.com/watch?v=4M4-N9xiBCY&amp;ab_channel=Soci%C3%A9t%C3%A9Herp%C3%A9tologiquedeFrance" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><strong>Episode 4 : Les invasions biologiques</strong></a></p>
</div>



<div class="wp-block-column">
<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="867" height="532" src="http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/Miniature-E5_site-SHF.jpg" alt="" class="wp-image-3153" srcset="http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/Miniature-E5_site-SHF.jpg 867w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/Miniature-E5_site-SHF-300x184.jpg 300w, http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/10/Miniature-E5_site-SHF-768x471.jpg 768w" sizes="(max-width: 867px) 100vw, 867px" /></figure>



<p><a rel="noreferrer noopener" href="https://www.youtube.com/watch?v=u6vzovZlfEc&amp;t=107s&amp;ab_channel=Soci%C3%A9t%C3%A9Herp%C3%A9tologiquedeFrance" data-type="URL" data-id="https://www.youtube.com/watch?v=u6vzovZlfEc&amp;t=107s&amp;ab_channel=Soci%C3%A9t%C3%A9Herp%C3%A9tologiquedeFrance" target="_blank"><strong>Episode 5 : Ne relâchez pas vos animaux exotiques dans la nature</strong></a></p>
</div>
</div>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Rejoignez notre conseil d&#8217;administration !</title>
		<link>http://lashf.org/non-classe/rejoignez-notre-conseil-dadministration/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=rejoignez-notre-conseil-dadministration</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[agnes]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 15 Sep 2021 15:13:01 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://lashf.org/?p=3036</guid>

					<description><![CDATA[Notre Assemblée Générale se tiendra le vendredi 22 octobre, de 16h à 18h, à l&#8217;occasion de notre 48ème congrès annuel. Nous lançons aujourd&#8217;hui un appel à candidatures pour le conseil d&#8217;administration. Comme vous le savez, la SHF ne cesse de se développer. Les administrateurs et l&#8217;équipe salariée ont besoin de vous pour les aider à [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Notre Assemblée Générale se tiendra le vendredi 22 octobre, de 16h à 18h, à l&rsquo;occasion de notre 48ème congrès annuel.</p>
<p>Nous lançons aujourd&rsquo;hui un <strong>appel à candidatures</strong> pour le conseil d&rsquo;administration. Comme vous le savez, la SHF ne cesse de se développer. Les administrateurs et l&rsquo;équipe salariée ont besoin de vous pour les aider à continuer de faire évoluer la SHF. Nous serions ravis de vous compter parmi nous pour mener à bien les différents chantiers en cours et vous faire vivre l&rsquo;expérience et l&rsquo;aventure associatives.</p>
<p><strong>Faites-nous vite parvenir votre candidature en suivant les instructions disponibles dans le document téléchargeable ci-dessous !</strong></p>
<h4 style="text-align: center;"><a href="http://lashf.org/wp-content/uploads/2021/09/SHF_AGO_2021_appel__candidatures.pdf"><i class="far fa-arrow-alt-circle-right " ></i> Télécharger l&rsquo;appel à candidatures</a></h4>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
