<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?><rss version="2.0" xml:base="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodique/rss/17836/Naturae" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Flux RSS du périodique Naturae des Publications scientifiques du Muséum national d&#039;Histoire naturelle, Paris</title>
    <link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodique/rss/17836/Naturae</link>
    <description></description>
    <language>fr</language>
     <atom:link href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodique/rss/17836/Naturae" rel="self" type="application/rss+xml" />
		<title><![CDATA[Les Arthropodes terrestres dans les études d’impact : limites actuelles et propositions pour une meilleure prise  en compte des enjeux de conservation]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/4</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette2.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>L&rsquo;évaluation environnementale est un processus réglementaire visant à évaluer les projets de travaux ou d&rsquo;aménagements qui peuvent avoir des incidences sur l&rsquo;environnement. L&rsquo;étude d&rsquo;impact comporte un volet &laquo;&thinsp;milieux naturels&thinsp;&raquo; dans lequel un diagnostic écologique donne un état initial du site, notamment de ses enjeux faunistiques, floristiques et d&rsquo;habitats, à partir de la bibliographie et de prospections dédiées. Il s&rsquo;ensuit la proposition de mesures &laquo;&thinsp;ERC&thinsp;&raquo; (éviter, réduire, compenser) visant une neutralité écologique entre incidences et gains générés. Les Arthropodes constituent de loin le phylum le plus diversifié du règne animal, et devraient logiquement y tenir une place importante. Pourtant, en France, seuls quatre ordres comportent des espèces inscrites dans les textes réglementaires nationaux et européens. Le phylum des Arthropodes y est donc très peu représenté comparativement aux Vertébrés. Cet article questionne la place des Arthropodes dans les études d&rsquo;impacts, leur utilité pour identifier des enjeux sur leurs habitats, et propose de nouveaux groupes qui pourraient apporter un complément à la fois taxinomique et écologique. L&rsquo;examen d&rsquo;un échantillon de 50 études d&rsquo;impact montre que seuls trois principaux groupes y sont étudiés, tous comportant des espèces protégées&thinsp;: les papillons diurnes (Rhopalocères et <em>Zygaena</em>), les Odonates (Odonata) et les Orthoptères (Orthoptera)&thinsp;; ainsi que quelques Coléoptères saproxylophages réglementés. Un effet &laquo;&thinsp;vase clos&thinsp;&raquo; probablement inhérent à la réglementation s&rsquo;observe, car ces groupes sont ceux sur lesquels les connaissances progressent le plus et qui font l&rsquo;objet de la plupart des évaluations de type Liste rouge. Ce déséquilibre entre les groupes abordés dans les études d&rsquo;impact et la diversité réelle des Arthropodes continentaux, de leurs spécialisations et fonctions écologiques, de leurs particularités de répartition, induit que leurs enjeux sont évalués de manière inégale selon les habitats et secteurs géographiques concernés. Ainsi, les papillons diurnes et les Orthoptères mettent principalement en exergue des espèces et des enjeux de conservation pour les milieux prairiaux, puis secondairement les landes, fourrés et garrigues&thinsp;; les Odonates les milieux dulcicoles. Les Rhopalocères et Odonates comportent également un nombre non négligeable d&rsquo;espèces à enjeux inféodées aux tourbières et marais. Ces groupes sont globalement de bons indicateurs des enjeux pour ces habitats. Les Coléoptères qui reviennent le plus régulièrement dans les études d&rsquo;impact mettent surtout en valeur les arbres isolés, le bocage, les alignements d&rsquo;arbres et les lisières forestières.<em> A contrario</em>, les milieux littoraux et les milieux forestiers fermés ne sont que très peu valorisés par ces groupes. Les papillons diurnes et Odonates sont parmi les Arthropodes avec les plus faibles taux d&rsquo;endémisme en France métropolitaine, ce qui, de fait, sous-représente cet enjeu de conservation dans les études d&rsquo;impacts. D&rsquo;un point de vue fonctionnel, les coprophages, les nécrophages ou encore les prédateurs et décomposeurs litiéricoles sont aussi quasiment oubliés dans les études d&rsquo;impacts. Cet article propose six groupes pour lesquels les connaissances ont bien progressé depuis 10 ou 20 ans et qui apporteraient un complément écologique et taxinomique aux espèces actuellement utilisées dans les études réglementaires&thinsp;: les Chilopodes (Chilopoda), les Isopodes terrestres (Isopoda, Oniscidea), les Coléoptères &laquo;&thinsp;Longicornes&thinsp;&raquo; (Cerambycidae et Vesperidae), Scarabaeoidea et Tenebrionidae, les Hétéroptères Pentatomoidea. La plupart des espèces à enjeux de conservation élevés de ces six groupes se situent sur les plages ou les dunes, les forêts ou les milieux tels que les grottes, les falaises ou les éboulis. Les Chilopodes, les Isopodes terrestres et les Coléoptères Tenebrionidae comportent un grand nombre d&rsquo;endémiques induisant une responsabilité nationale élevée. Les plages et milieux côtiers, de la partie médiolittorale supérieure aux milieux dunaires, constituent l&rsquo;exemple le plus frappant de sous-représentation au sein des espèces protégées et des groupes actuellement priorisés dans les études d&rsquo;impact, comportant des dizaines d&rsquo;espèces spécialisées à enjeux apparaissant menacées et aucun &laquo;&thinsp;parapluie&thinsp;&raquo; ne permettant de bien les préserver. De façon moindre, il en est de même pour les forêts fermées. Les grottes paraissent d&rsquo;emblée moins concernées&thinsp;; cependant, la répartition souvent étroite des Arthropodes endémiques qu&rsquo;elles abritent leur confère des enjeux à ne pas négliger. Les listes de protection paraissent donc à compléter par d&rsquo;autres groupes que ceux pris en compte jusqu&rsquo;ici, mais de manière appropriée aux Arthropodes continentaux&thinsp;: protection priorisant les habitats et non les spécimens, en corrélation avec les particularités de leur étude et de leur biologie. Pour les papillons diurnes, Odonates et Orthoptères, bien qu&rsquo;un grand nombre d&rsquo;espèces réglementées demeure pertinent, les listes paraissent à réajuster. La présente étude propose une liste argumentée de 135 espèces à forts enjeux de conservation dans neuf groupes d&rsquo;Arthropodes. La prise en compte de l&rsquo;ensemble par les bureaux d&rsquo;études, les aménageurs et les autorités environnementales permettrait de refléter les enjeux des Arthropodes continentaux dans les études d&rsquo;impact et donc de prendre des mesures plus adaptées à leur conservation.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/4" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 23 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23824 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Comment allier stabilisation des sols contaminés et préservation d’Astragalus tragacantha L. sur le littoral remarquable du Parc national des Calanques ? ]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/3</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Face à la dégradation anthropique des habitats littoraux du Parc national des Calanques, le projet européen LIFE Habitats Calanques (LIFE16 NAT/FR/000593) a pour objectif d&rsquo;entreprendre des actions de protection et de restauration écologique à grande échelle. Parmi ces habitats, la phrygane (code Natura 2000&thinsp;: 5410) représente un exemple typique d&rsquo;une situation littorale contrainte par une forte anthropisation et des conditions climatiques drastiques. Cet habitat est structuré par l&rsquo;Astragale de Marseille (<em>Astragalus tragacantha</em> L.), une espèce végétale rare et protégée dont ses populations sont vulnérables, notamment à la fragmentation et aux embruns pollués. Cependant, cette espèce tolère des concentrations édaphiques élevées d&rsquo;éléments traces métalliques et métalloïdes (ETMM) issus d&rsquo;activités industrielles passées. Des études précédentes ont caractérisé des symbioses racinaires typiques de <em>A. tragacantha </em>(endomycorhizes à arbuscules et nodules à rhizobium) pouvant expliquer sa capacité à tolérer les stress hydrique et nutritif ainsi que la contamination des sols. Dans la présente étude, sur la base d&rsquo;une carte d&rsquo;occupation des sols, la modélisation de la probabilité de présence d&rsquo;<em>A. tragacantha</em> selon l&rsquo;altitude, la pente et l&rsquo;exposition a permis d&rsquo;identifier plusieurs zones favorables à son développement. Sur ces zones, la contamination en ETMM a été analysée. Ces travaux complémentaires permettent d&rsquo;envisager la restauration des populations d&rsquo;<em>A. tragacantha</em> par transplantation de plantules, soit en renforcement des populations existantes, soit en les introduisant dans de nouveaux sites favorables afin d&rsquo;augmenter la connectivité entre populations. Cette opération de restauration permettra également de favoriser la phytostabilisation des ETMM et participera à la re-fonctionnalisation des sols contaminés.&nbsp;</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/3" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 09 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23760 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Mise en forme et contrôle qualité de données,  l’informatique au service de l’écologie]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/2</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_36.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Dans de nombreuses disciplines scientifiques, des études expérimentales ou des suivis sur le terrain assurent la récolte de données. Celles-ci sont stockées sur des fichiers bruts avec un format intuitif, permettant une saisie facile par l&rsquo;expérimentateur. Cependant, ce format brut est rarement directement compatible avec l&rsquo;analyse des données récoltées et peut engendrer des analyses erronées&thinsp;; il est nécessaire d&rsquo;effectuer une mise en forme et un contrôle qualité des données. Face au nombre de jeux de données brutes croissants et toujours plus massifs, la discipline du numérique pour les sciences du vivant s&rsquo;est développée. La programmation informatique représente une aide précieuse pour les modélisateurs puisqu&rsquo;elle permet d&rsquo;automatiser la mise en forme et le contrôle qualité qui nécessitent souvent un nettoyage des données. Dans cet article, nous présentons une collaboration entre informaticien et modélisateur dans le cadre du suivi de l&rsquo;abondance d&rsquo;espèces animales. Les données récoltées sur plusieurs feuilles d&rsquo;un tableur sont regroupées sur une seule et leur qualité est vérifiée. Les diverses fonctionnalités du programme effectuant cette vérification ont été mises en place à l&rsquo;aide de la méthode &laquo;&thinsp;agile&thinsp;&raquo;, méthode de développement informatique constituée de sprints. Après la fourniture d&rsquo;une version du programme, un nouveau sprint définit une nouvelle fonctionnalité à mettre en place par l&rsquo;informaticien dans une nouvelle version du programme. La première version permet l&rsquo;appropriation du jeu de données par l&rsquo;informaticien grâce à la fonctionnalité de mise en forme. Une version plus avancée gère l&rsquo;absence de données, puis d&rsquo;autres contrôlent la qualité des données récoltées et rapportent le traitement des anomalies détectées &ndash; donnée absente ou erronée ou en dehors d&rsquo;une plage spécifiée &ndash; dans un fichier texte. Ce programme informatique a été explicité afin qu&rsquo;il puisse être ré-approprié et ré-utilisé. Sa version complète est déposée dans GitHub. Le lien est donné en conclusion.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/2" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 26 Jan 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23714 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Écologie et conservation du Mercure Arethusana arethusa (Denis & Schiffermüller, 1775) (Lépidoptère : Satyrinae) en Hauts-de-France]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/1</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_35.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><p>Le Mercure <em>Arethusana arethusa</em> (Denis &amp; Schiffermüller, 1775) est un papillon qui, actuellement, n&rsquo;est pas considéré comme menacé au sein des Listes rouges de France et d&rsquo;Europe mais dont la distribution apparaît cependant en déclin. Le Conservatoire d&rsquo;Espaces naturels des Hauts-de-France préserve deux des trois stations restantes en région. Sur la base de captures-marquages-recaptures et d&rsquo;observations réalisées entre 2013 et 2019 sur les deux dernières populations du département de la Somme, nous avons étudié les paramètres démographiques, la mobilité des individus et leur utilisation des habitats. Les effectifs des populations ont été estimés avec une certaine précision puisque les marges d&rsquo;erreur des estimations pour un niveau de confiance de 95 % étaient comprises entre 13 et 19 % selon les sites et les années. Des variations importantes d&rsquo;effectifs, de plus de 50 %, ont été relevées entre certaines années et reflètent les tendances observées au niveau national dans le cadre des suivis des communautés de papillons de jours. Durant les trois années de suivis, la taille des populations est la plus élevée entre le 20 août et le 30 août. Le pic de vol des femelles intervient entre trois et six jours après celui des mâles et dure moins longtemps. Selon les sites et les années, la durée de vie moyenne est comprise entre 5,75 et 12 jours. Le sexe ratio mâles/femelles est de 1,18 en 2018 et de 1,28 en 2019. Si le contexte des sites étudiés (faible superficie, isolement) n&rsquo;a pas permis d&rsquo;étudier les capacités de dispersion d&rsquo;<em>A. arethusa</em>, nous avons constaté que l&rsquo;espèce se déplace peu dans ce contexte. La distance moyenne de déplacement est de 86,46 &plusmn; 6,34 m après au moins trois recaptures (n = 81). La distance maximale relevée entre deux captures est de 333 m. Les pelouses qui présentent une hauteur de végétation rase (6,57 &plusmn; 2,39 cm), avec des affleurements crayeux (8,21 &plusmn; 7,35 % par m&sup2;) et un recouvrement riche en <em>Festuca ovina</em> Gr. (22,6 &plusmn; 9,54 % par m&sup2;), constituent les habitats larvaires. Si ces milieux constituent également les habitats préférentiels des adultes, les pelouses plus fermées et jeunes ourlets calcicoles apparaissent complémentaires car elles offrent des ressources nectarifères qui sont faibles sur les pelouses les plus rases en période de vol du papillon. Nos résultats conduisent à faire émerger une question de conservation&thinsp;: comment faire coexister sur des petits espaces des dynamiques spatiales et temporelles de la végétation permettant d&rsquo;assurer une disponibilité en ressources et en habitats nécessaires à l&rsquo;accomplissement du cycle de vie d&rsquo;<em>A. arethusa</em>&thinsp;? Dans des paysages dominés par les grandes cultures, nous soulignons le rôle fonctionnel des prairies, jachères et bandes enherbées pour renforcer les populations en place et reconnecter les espaces fragmentés.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/1" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 05 Jan 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23562 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Biodiversité végétale précoce de cinq affluents  de la Sélune dans la vallée renaturée de Vezin (Normandie)]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/26</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_34.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>La restauration de la continuité écologique du fleuve Sélune se traduit par un aménagement actif correspondant à l&rsquo;arasement de deux grands barrages hydroélectriques (hauteurs de 36 m et 16 m) sans précédent en Europe. Le programme scientifique comprend une analyse de la recolonisation spontanée de l&rsquo;ancien lac de Vezin (une longueur de 19 km pour une superficie de 160 ha). Des baisses de niveaux successives ont dénoyé progressivement les plages de sédiments de la néo-vallée (2015-2018). Un creusement du lit mineur, un stockage des sédiments par reprofilage localisé des berges (travaux de génie civil) ont permis la prévention du risque érosif (emportement potentiel de 700&thinsp;000 m<sup>3</sup> de sédiments mobilisables). Ces vases exondées, que l&rsquo;on veut bloquer dans la néo-vallée, constituent des milieux pionniers ouverts à la recolonisation végétale. Les deux années de suivi (2017-2018) visent à observer le patron spatial et la trajectoire des communautés végétales spontanées des points de vue structurel, écologique et taxonomique. Les communautés végétales spontanées des néo-rives du cours principal de la Sélune dans l&rsquo;ancien lac de barrage (19 km &times; 2 berges, Ordre de Strahler [OD] de 5) sont différentes de celles des cinq principaux ruisseaux affluents de la néo-vallée (de quelques centaines de mètres chacun au sein de la nouvelle vallée, OD de 1 à 3). Ces petits ruisseaux contribuent au recrutement d&rsquo;une flore riparienne spontanée différent de celui des 38 km de rives du cours principal de la Sélune. Ces résultats de génie écologique renforcent la possibilité d&rsquo;une restauration écologique passive des berges de la néo-vallée, avec l&rsquo;assurance de l&rsquo;obtention d&rsquo;une mosaïque d&rsquo;habitats ripariens.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/26" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 15 Dec 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23490 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Sur la présence en France de Trocheta taunensis  Grosser, 2015 (Hirudinida, Erpobdellidae)]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/25</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_33.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Depuis les années 1950, une espèce de sangsue du genre <em>Trocheta</em> est citée de France et désignée comme <em>Trocheta bykowskii </em>Gedroyć, 1913. Des travaux de Košel en 2004 puis de Grosser en 2015 sur les populations de l&rsquo;est de l&rsquo;Europe ont permis de mieux connaître la taxonomie de ce taxon qui s&rsquo;est avéré être un synonyme junior de <em>Trocheta cylindrica</em> Örley, 1886. Cette espèce, dont la répartition est restreinte aux Carpates, n&rsquo;est de fait pas présente en Europe de l&rsquo;Ouest. L&rsquo;espèce unicolore désignée comme <em>bykowskii</em> à l&rsquo;ouest de l&rsquo;Europe a été récemment décrite sous le nom de <em>Trocheta taunensis</em> Grosser, 2015.&nbsp;Cet article montre que les exemplaires français sont à rattacher à cette sangsue. Une clé d&rsquo;identification des espèces du genre Trocheta présents en France est proposée.&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/25" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23475 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Quels facteurs limitent l’installation d’une graminée pérenne dominante pour la restauration écologique des pelouses sèches méditerranéennes ?]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/24</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_32.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Le Brachypode rameux, <em>Brachypodium retusum</em> (Pers.) P. Beauv., est une espèce herbacée pérenne qui domine les pelouses sèches méditerranéennes. Dans la plaine de la Crau (Sud-Est de la France), sa recolonisation spontanée est très faible après perturbation du sol. L&rsquo;objectif principal de ce travail a donc été de tester les différentes hypothèses pouvant expliquer les raisons de cette faible colonisation dans le but d&rsquo;améliorer l&rsquo;efficacité des opérations de restauration écologique futures. Nous avons d&rsquo;abord testé si sa dynamique résulte d&rsquo;une différenciation génétique entre les populations. Nous avons ensuite étudié la différenciation adaptative des traits phénotypiques en fonction de plusieurs facteurs environnementaux clés et analysé quels facteurs environnementaux limitent alors la recolonisation. Nous avons aussi testé<em> in situ</em> l&rsquo;effet du pâturage et du feu sur le recouvrement végétatif ainsi que sur la reproduction sexuée de <em>B. retusum</em>. Pour finir, nous avons mesuré l&rsquo;effet de l&rsquo;arrosage initial et du pâturage sur l&rsquo;installation de ses plantules. Nos résultats ont montré que les populations de <em>B. retusum</em> sont génétiquement différenciées pour les marqueurs neutres et les traits phénotypiques. Cette différenciation est supérieure à la dérive seule et suggère donc une adaptation aux conditions environnementales. Les expériences <em>in situ</em> ont, quant à elles, montré que le feu a un effet positif sur la reproduction de <em>B. retusum</em> et sur sa communauté végétale associée. Enfin, l&rsquo;effet de l&rsquo;arrosage a été positif sur la survie de ses plantules uniquement dans les parcelles pâturées. Le pâturage au début du cycle de vie a cependant eu un effet négatif sur le recrutement et la croissance des plantules.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/24" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 17 Nov 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23451 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Inventaire des lichens corticoles dans trois sites parisiens et dans l’arboretum de Chèvreloup (Yvelines)]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/23</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_31.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><p>Cet article présente le résultat des inventaires des lichens corticoles réalisés dans le cadre du programme LiPaChE (évolution spatio-temporelle de la diversité Lichénique Parisienne en lien avec les Changements Environnementaux). Des arbres d&rsquo;alignement, appartenant à huit essences d&rsquo;arbres communes des parcs, ont été examinés dans trois sites parisiens (jardin des Plantes, jardin du Luxembourg et bords de Seine) et à l&rsquo;arboretum de Chèvreloup dans les Yvelines. La diversité lichénique a été observée sur les troncs avec deux protocoles&thinsp;: IAP (Index of Atmospheric Purity) et AFNOR (Association française de Normalisation). Les résultats de cette étude concernent 61 espèces de lichens (43 espèces à Paris et 43 espèces à Chèvreloup), dont cinq constituent des premières mentions départementales. La présence de lichens saxicoles, à la base de certains troncs, ainsi que l&rsquo;effet des paramètres environnementaux sur le cortège d&rsquo;espèces retrouvées, sont discutés.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/23" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 03 Nov 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23411 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Quelles trajectoires de réhabilitation pour la décharge de l’Île d’Ouessant (29) ? Retour sur dix années de recherche-action]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/22</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_30.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Jérôme SAWTSCHUK, Philippe GOURDAIN, Olivier DELZONS, Agathe LARZILLIÈRE, François QUENOT & Thierry COÏC<br><p>En 2009 était lancée l&rsquo;étude préalable à la fermeture de la décharge de Penn ar Roc&rsquo;h située en contexte de pelouse et de lande de hauts de falaises littorales. Des échanges entre le bureau d&rsquo;étude en charge de l&rsquo;étude environnementale et des universitaires de l&rsquo;Université de Brest menant des travaux de recherche sur la restauration écologique permettent de lancer une réflexion pour une expérimentation d&rsquo;ingénierie écologique (transferts de litière de lande et de fauche de pelouse). Lors des journées REVER&nbsp;2 à Brest en 2010, une visite du site de la décharge est réalisée juste avant les travaux, permettant de bénéficier de l&rsquo;expertise des chercheurs et praticiens présents. Un partenariat se noue avec le Muséum national d&rsquo;Histoire naturelle et l&rsquo;Université de Brest pour mettre en place un suivi écologique de cette opération. Celui-ci est par la suite repris par le Parc naturel régional d&rsquo;Armorique, gestionnaire du site Natura 2000 &ndash; sur lequel se situe l&rsquo;ancienne décharge &ndash; et le Centre d&rsquo;étude du milieu d&rsquo;Ouessant. La dynamique de la végétation montre de fortes variations dans l&rsquo;espace et dans le temps. Si les résultats des premières années étaient encourageants, avec l&rsquo;apparition d&rsquo;espèces cibles de lande (ajonc et bruyère), un coup d&rsquo;arrêt de la dynamique a été observé ces dernières années en lien probable avec des perturbations (tempêtes, pâturage par un troupeau de chèvres). La question d&rsquo;une nouvelle intervention d&rsquo;ingénierie écologique est donc posée sur ce site, même si la lenteur du processus écologique est plutôt un bon signe sur ce type de milieu naturellement contraint. Ces résultats, mis en perspective avec ceux d&rsquo;autres opérations de restauration menées en Bretagne, confirment l&rsquo;existence possible de dynamiques particulières de la végétation sur des sites de hauts de falaises perturbés par d&rsquo;anciennes infrastructures&thinsp;: les trajectoires de successions sont alors plus aléatoires que sur des sites uniquement dégradés par la fréquentation.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/22" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 20 Oct 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23398 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Évaluer la qualité des boisements riverains avec l’Indice  de Biodiversité et de Connectivité des Ripisylves (IBCR) : une étude de cas avec les communautés d’oiseaux]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/21</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_29.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Afin d&rsquo;évaluer la capacité d&rsquo;accueil des ripisylves pour la biodiversité, nous proposons un nouvel indice tenant compte des dimensions longitudinale et transversale de l&rsquo;hydrosystème&thinsp;: l&rsquo;Indice de Biodiversité et de Connectivité des Ripisylves (IBCR). Constitué de 15 facteurs renseignant des critères liés au peuplement et à sa gestion, au contexte environnant, aux perturbations/pressions et à la connectivité, l&rsquo;IBCR est un nouvel outil qui fournit aux gestionnaires des cours d&rsquo;eau des éléments concrets pour diagnostiquer rapidement l&rsquo;état écologique des ripisylves et orienter la gestion pour la conservation de la biodiversité associée aux linéaires boisés riverains. Pour illustrer l&rsquo;utilité de cet indice, nous avons étudié la réponse des communautés d&rsquo;oiseaux aux facteurs de l&rsquo;IBCR, en distinguant les espèces des milieux forestiers, agricoles, aquatiques et bâtis/rocheux. Nos résultats montrent que les cortèges d&rsquo;oiseaux répondent de façon assez cohérente aux valeurs de l&rsquo;IBCR, avec une augmentation de la richesse en espèces d&rsquo;oiseaux des milieux forestiers avec l&rsquo;augmentation du score moyen de l&rsquo;indice. En revanche, les ripisylves ayant un indice de faible score, c&rsquo;est-à-dire davantage dégradées et déconnectées, favorisent surtout la présence d&rsquo;espèces d&rsquo;oiseaux des milieux agricoles. Dans l&rsquo;ensemble, ces résultats soulignent l&rsquo;intérêt de l&rsquo;IBCR pour évaluer rapidement les principales caractéristiques des boisements riverains et les capacités d&rsquo;accueil associées, au moins pour les communautés d&rsquo;oiseaux.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/21" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 06 Oct 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23367 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Processus initiaux et dynamique  de restauration écologique d’une prairie alluviale  par transfert de foin et gestions différenciées]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/20</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_28.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Nous étudions expérimentalement les effets de la gestion initiale sur les premiers stades de restauration d&rsquo;une prairie alluviale à partir d&rsquo;une ancienne culture de maïs, dans le sud-ouest de la France. Une expérimentation par blocs randomisés a été définie pour tester les effets du transfert de foin associé au hersage superficiel du sol et de la gestion par pâturage appliquée, soit immédiatement, soit plusieurs mois après le transfert de foin, ou par fauche appliquée annuellement en début ou en fin d&rsquo;été. La richesse en espèces était toujours supérieure dans les placettes ayant reçu du foin, par rapport aux placettes témoin. L&rsquo;origine, la direction et l&rsquo;amplitude de la trajectoire de chaque placette étaient dépendantes du type de gestion appliquée. Le pâturage initial par les brebis, appliqué en même temps que le transfert de foin, a augmenté le recrutement des espèces de la communauté de référence, par un effet de contrôle de la compétition des espèces pré-existantes et le maintien d&rsquo;une fenêtre d&rsquo;opportunité pour le recrutement de ces espèces suffisamment longue. Le type de gestion appliqué dès le transfert conditionne l&rsquo;origine de la trajectoire de restauration, tandis que sa direction et son amplitude sont liées à la gestion sur le moyen terme. À partir de la cinquième année d&rsquo;expérimentation, ce sont des événements stochastiques liés à l&rsquo;environnement ou la démographie des espèces qui semblent donner l&rsquo;avantage aux contingences locales (banque de graines et/ou pluie de graines) aboutissant à une déviation de la trajectoire de restauration. Nous montrons néanmoins que le pâturage initial, très tôt dans le processus de restauration, semble approprié pour accélérer le recrutement des espèces de l&rsquo;écosystème de référence.</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/20" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23348 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[2008-2019, plus d’une décennie d’échanges et de débats autour de la restauration écologique en France]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/19</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_27.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Le colloque REVER 10 &laquo;&thinsp;Restaurer ou reconquérir&thinsp;&raquo; organisé en mars 2019 par le MNHN et l&rsquo;association REVER, a été l&rsquo;occasion de faire un point d&rsquo;étape sur le développement de l&rsquo;écologie de la restauration et de la restauration écologique, au moment où débute la &laquo;&thinsp;décennie de la restauration des écosystèmes&thinsp;&raquo; décrétée par l&rsquo;ONU. En France, le développement de la restauration écologique a été accompagnée par le réseau REVER créé en 2008 sur le modèle de la SER (Society for Ecological Restoration) qui favorise, notamment par l&rsquo;organisation de colloques annuels, les échanges entre acteurs techniques et scientifiques ainsi que la circulation des connaissances, des concepts et des pratiques. Ces échanges ont été particulièrement importants au moment où, sur la même période, la recherche et les retours d&rsquo;expériences ont conduit à une évolution et à un confortement des concepts par de nombreux débats scientifiques autour notamment des notions d&rsquo;écosystèmes de référence, de nouveaux écosystèmes et de restauration passive. Aujourd&rsquo;hui plus que jamais, même si la préservation doit rester une priorité, les enjeux de la restauration rendent indispensable le renforcement tant de l&rsquo;acquisition de connaissances que de l&rsquo;action. Ainsi la diffusion scientifique, la construction d&rsquo;outils d&rsquo;évaluation et d&rsquo;aide à la décision et les échanges autour de retours d&rsquo;expériences restent primordiaux et le réseau REVER, en lien avec les structures internationales, a un rôle indéniable à jouer.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/19" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23330 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Évaluation statistique d’un protocole de relevés bryologiques pour inventorier et suivre la biodiversité en forêt]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/18</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/img_5510v.png" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Les Bryophytes représentent une partie importante de la biodiversité forestière. Pour étudier l&rsquo;évolution de leur diversité dans le temps, ou entre modalités de gestion forestière, les protocoles de relevés doivent être adaptés à la diversité des supports colonisés, et reproductibles sans biais. Nous présentons le protocole standardisé que nous avons conçu et testé sur 14 massifs forestiers de plaine et de montagne en France métropolitaine (193 placettes). Sa faisabilité a été évaluée par retour d&rsquo;expérience des opérateurs, et l&rsquo;exhaustivité par la part d&rsquo;espèces captées par le protocole en comparaison à des richesses de référence sur chaque placette. La reproductibilité a été évaluée par un test d&rsquo;effet opérateur, sur des supports ayant chacun été inventorié par plusieurs opérateurs et fait l&rsquo;objet d&rsquo;un relevé de consensus. En combinant un inventaire dirigé par supports prédéfinis et un inventaire complémentaire en plein, notre protocole capte, pour les principaux types de supports, plus de 80 % de la richesse théorique calculée par l&rsquo;indice Chao2. Augmenter le nombre de supports dans l&rsquo;inventaire dirigé consommerait du temps pour un gain faible en espèces. L&rsquo;effet opérateur joue sur le taux de détection des espèces, et peut être soit pris en compte dans les modélisations, soit réduit par entraînement. Notre protocole offre donc un bon compromis entre faisabilité, répétabilité et exhaustivité pour évaluer la diversité bryologique des peuplements forestiers de France métropolitaine dans la strate 0-2 m, dans le cadre de suivis temporels ou de comparaison de modalités écologiques ou de gestion.&nbsp;</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/18" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 25 Aug 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23306 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Étude comparative de la densité et du déplacement  des Desmans des Pyrénées Galemys pyrenaicus  (É. Geoffroy Saint-Hilaire, 1811) par une méthode non invasive ]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/17</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_25.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Espèce protégée et en régression sur l&rsquo;ensemble de son aire de répartition, le Desman des Pyrénées <em>Galemys pyrenaicus</em> (É. Geoffroy Saint-Hilaire, 1811) reste une espèce mal connue malgré les programmes d&rsquo;actions en faveur de sa conservation mis en œuvre en France depuis 2010. Le manque de connaissance sur la densité des populations et les déplacements des individus nous ont poussés à réaliser une étude de suivi de six populations de Desman répartie sur six sites pyrénéens connus pour abriter l&rsquo;espèce. La méthode retenue pour cette étude a été l&rsquo;analyse génétique des fèces nécessitant un protocole non invasif et moins coûteux que les captures ou les suivis par radiopistage. Certaines crottes ont permis de contacter des individus à plusieurs reprises et d&rsquo;analyser leurs déplacements. L&rsquo;individualisation des crottes a également permis d&rsquo;estimer une densité minimale d&rsquo;individus sur 1,5 km de cours d&rsquo;eau prospecté réparti sur 3 km, ou encore sur des portions plus restreintes de 250 mètres. Ainsi, les résultats confirment la mobilité du Desman mais aussi son caractère nomade et non territorial. Un des sites n&rsquo;a cependant pas pu rentrer dans l&rsquo;analyse des données, car soumis à une pollution menant à la disparition de l&rsquo;espèce pendant quelques années. Les analyses génétiques ont montré l&rsquo;efficacité des prospections avec des résultats positifs au Desman pour chaque échantillon prélevé supposé appartenir à l&rsquo;espèce. Cependant, ils confirment aussi la difficulté de détectabilité de l&rsquo;espèce malgré sa présence et la nécessité de la prendre en compte, même si elle semble absente à un instant donné sur un site, notamment dans les projets d&rsquo;aménagement de cours d&rsquo;eau, afin de respecter la continuité écologique nécessaire à ses déplacements et aux mélanges génétiques des populations.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/17" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 04 Aug 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23249 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Mieux connaître et prendre en compte la malacofaune  de France : retour sur le colloque national de malacologie continentale – Nantes, 2018]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/16</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_26.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><p>Cet article conclue les actes du colloque national de malacologie continentale organisé à Nantes les 6 et 7 décembre 2018. Il revient sur cet évènement qui a rassemblé 80 participants venus présenter et débattre des travaux menés en France sur les Mollusques continentaux. Il présente l&rsquo;organisation de ces deux journées et les thématiques traitées selon cinq séquences de présentations. Le colloque a abordé des sujets variés tels que les états des connaissances, les méthodes d&rsquo;inventaires ou la prise en compte des Mollusques dans les évaluations et la gestion conservatoire, les changements globaux ou les études paléoenvironnementales. La participation d&rsquo;une délégation de chercheurs et chercheuses marocains et algériens a également permis d&rsquo;illustrer des thématiques communes de recherche en malacologie en France et aux Maghreb. Il récapitule enfin le bilan des articles scientifiques publiés dans la revue <em>Naturae</em> qui constituent ainsi les actes de l&rsquo;édition 2018 du colloque national de malacologie continentale.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/16" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 21 Jul 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23257 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Que conclure de neuf années de suivi d’une population  de Vertigo de Des Moulins Vertigo moulinsiana (Dupuy, 1849) ? ]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/15</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_24.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><p>La présence du Vertigo de Des Moulins <em>Vertigo moulinsiana </em>(Dupuy, 1848) a justifié l&rsquo;inscription du site du marais de la Grenouillère dans le réseau Natura 2000 et a motivé le suivi de la population de cet escargot inscrit à l&rsquo;Annexe II de la Directive Habitats-Faune-Flore. Un suivi a été mené pendant neuf ans sur l&rsquo;espèce à l&rsquo;aide d&rsquo;un protocole non-invasif. Les données ont été traitées à l&rsquo;aide de techniques statistiques adaptées. La fluctuation de l&rsquo;abondance du Vertigo de Des Moulins est faible à l&rsquo;échelle du site, mais varie selon les transects. La variabilité des abondances relevées a une incidence sur la précision des estimations et ne permet pas de conclure sur l&rsquo;état de conservation de l&rsquo;espèce sur le site. En effet, l&rsquo;espèce est capable de restaurer ses abondances d&rsquo;une année sur l&rsquo;autre, même lorsque les effectifs sont très bas. La recherche de facteurs explicatifs ne permet pas de dire quelle variable mesurée influence le plus l&rsquo;espèce, dans la mesure où leur significativité change selon les années de suivi. La pertinence du suivi est discutée et des perspectives sont proposées pour pouvoir établir un nouveau protocole adapté.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/15" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 07 Jul 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23245 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Priorités régionales de conservation pour les Mollusques continentaux : un défi pour les taxons mal documentés]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/14</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette.jpeg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>À peine 1 % des Mollusques continentaux, à l&rsquo;échelle européenne ou nationale, bénéficient d&rsquo;un statut réglementaire de protection bien que près de 30 % à 40 % des espèces du groupe soient considérées comme menacées d&rsquo;après les critères de l&rsquo;UICN. Il paraît donc nécessaire de fournir des outils complémentaires pour la gestion/planification des stratégies régionales de conservation. Nous proposons ici une liste hiérarchisée des espèces à enjeux de conservation à partir d&rsquo;une méthode de notation par points fondée sur trois critères et d&rsquo;un indice concernant l&rsquo;état des connaissances. Le jeu de données mobilise environ 60&thinsp;000 données d&rsquo;occurrence pour 227 espèces cibles pour les régions Grand Est et Bourgogne-Franche-Comté. Nous observons des disparités importantes de quantité/qualité d&rsquo;informations non seulement entre les sous-unités géographiques, mais aussi entre les différents grands groupes taxonomiques. Les biais taxonomiques s&rsquo;expliquent notamment par la rareté intrinsèque des espèces, la difficulté d&rsquo;identifier les taxons et/ou la fiabilité de leurs descripteurs et les mesures réglementaires contraignantes qui orientent la recherche des espèces. Le résultat de la procédure de hiérarchisation indique que 51 % des espèces cibles, dont 15 % présentent un risque majeur d&rsquo;extinction à l&rsquo;échelle globale ou régionale, présentent un volume et une qualité d&rsquo;informations jugés satisfaisants afin d&rsquo;évaluer leur niveau de priorisation. Les autres espèces présentent un handicap de connaissance taxonomique, d&rsquo;identification et/ou de répartition qui ne permet pas d&rsquo;évaluer rigoureusement leur degré de priorisation. Nous montrons donc qu&rsquo;il n&rsquo;existe pas de bons indicateurs, dans l&rsquo;état actuel des connaissances, pour le législateur et/ou le conservateur afin d&rsquo;identifier, évaluer et prioriser les besoins de conservation des Mollusques à l&rsquo;échelle régionale. Nos résultats permettent en revanche d&rsquo;établir les bases d&rsquo;une stratégie régionale en séparant les réels enjeux de conservation des enjeux d&rsquo;amélioration des connaissances.</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/14" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 23 Jun 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23223 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Modélisation de la distribution des petites chouettes de montagne dans les Alpes du Nord françaises ]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/13</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_23.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Les petites chouettes de montagne (Chouette de Tengmalm, <em>Aegolius funereus </em>(Linnaeus, 1758) et Chevêchette d&rsquo;Europe, <em>Glaucidium passerinum</em> (Linnaeus, 1758)) sont représentées en France par quelques centaines à quelques milliers de couples. Elles font l&rsquo;objet d&rsquo;une attention particulière au regard de leur rareté et en tant qu&rsquo;espèces emblématiques des écosystèmes forestiers de montagne, qui sont particulièrement affectés par les changements globaux. Améliorer la connaissance de leur distribution, notamment dans les Alpes du Nord, est une nécessité pour préserver les milieux qui constituent leur habitat préférentiel. Issue d&rsquo;une collaboration entre l&rsquo;INRAE, l&rsquo;Office national des Forêts et la Ligue pour la Protection des Oiseaux, nous présentons une approche par modélisation dans laquelle des données d&rsquo;occurrence des deux espèces sur la période 2007-2014 ont été reliées à six variables environnementales potentiellement explicatives pour prédire leur répartition. Les résultats montrent que la distribution des deux espèces est principalement liée d&rsquo;une part à l&rsquo;altitude, facteur déterminant au plan régional, et d&rsquo;autre part au type d&rsquo;occupation du sol, meilleur prédicteur à l&rsquo;échelle locale, alors que les autres facteurs (topographie, proximité de lisières) sont moins explicatifs. Ces prédictions ont été utiles aux naturalistes de terrain, qui ont pu utiliser ces données pour mieux structurer leurs campagnes d&rsquo;observations. Il serait désormais intéressant d&rsquo;étendre la démarche à d&rsquo;autres zones biogéographiques et d&rsquo;intégrer à la modélisation des données permettant d&rsquo;évaluer les effets de la gestion forestière sur ces espèces.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/13" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 09 Jun 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23204 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[MalacoSerres : un projet participatif d’étude  des Mollusques exogènes des serres des jardins botaniques de France métropolitaine]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/12</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_22.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><p>MalacoSerres se propose de lancer un recensement des espèces de Mollusques des serres des jardins botaniques (tropicales, tempérées et froides) à l&rsquo;échelle du territoire métropolitain, sur la base d&rsquo;un projet participatif. Ce projet, lancé à l&rsquo;occasion du deuxième colloque national de malacologie tenu à Nantes les 6 et 7 décembre 2018, est exposé ici.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/12" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 26 May 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23183 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Estimation de la population de Tortues vertes  (Chelonia mydas (Linnaeus, 1758)) par photo-identification le long de la côte Caraïbe en Martinique]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/11</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_20.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><p>Chez la Tortue verte (<em>Chelonia mydas</em> (Linnaeus, 1758)), la plupart des estimations d&rsquo;abondance reposent sur une phase du cycle, la nidification. Or, le suivi des tendances démographiques chez les juvéniles s&rsquo;avère essentiel pour mettre en œuvre des mesures de gestion précoces. Dans cette étude, nous avons effectué une estimation de l&rsquo;abondance des Tortues vertes juvéniles présentes le long de la côte Caraïbe en Martinique. Les données ont été récoltées sur six mois (de janvier à juillet 2019), sur la base du modèle capture-marquage-recapture par photo-identification. Nous avons d&rsquo;abord estimé l&rsquo;abondance pour chaque anse prospectée (n = 17) après avoir caractérisé leur population à l&rsquo;aide du logiciel Close-Test. En fonction des analyses, les modèles de Schnabel, Schumacher-Eschmeyer, Lincoln-Peterson ou Jolly-Seber ont été utilisés. Nous en avons ensuite déduit l&rsquo;abondance pour l&rsquo;ensemble de l&rsquo;île, estimée à 150 tortues [93-396] avec une forte fidélité de ces dernières aux sites d&rsquo;alimentation. La taille des individus a également été notée et des tendances sur la répartition des individus ont été mises en évidence.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/11" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 12 May 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23127 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Stratégie d’acquisition de connaissance pour l’inventaire des ZNIEFF : exemple des Mollusques continentaux déterminants en région Pays de la Loire]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/10</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_21.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>L&rsquo;inventaire des Zones naturelles d&rsquo;Intérêt écologique faunistique et floristique (ZNIEFF) a pour objectif d&rsquo;identifier et de décrire des secteurs présentant un intérêt pour la biodiversité patrimoniale. L&rsquo;identification et la création des ZNIEFF reposent sur la présence d&rsquo;espèces dites &laquo; déterminantes &raquo; et inscrites sur des listes élaborées au niveau régional. L&rsquo;UMS PatriNat (OFB-CNRS-MNHN) a mobilisé les données d&rsquo;occurrence des espèces déterminantes issues de l&rsquo;Inventaire national du Patrimoine naturel (INPN) et de l&rsquo;inventaire des ZNIEFF dans le but de dresser des bilans de la connaissance des ZNIEFF existantes. Ces bilans permettent d&rsquo;évaluer le niveau de cohérence et de complétude de l&rsquo;inventaire et identifient, de par leur assemblage en espèces déterminantes, les secteurs à enjeux biologiques qui ne sont pas encore pris en compte par le réseau actuel des ZNIEFF. Dans cette étude, le processus d&rsquo;analyse, allant de l&rsquo;élaboration de la liste d&rsquo;espèces déterminantes à la localisation des ZNIEFF par rapport aux points chauds de biodiversité, est illustré à travers l&rsquo;exemple des Mollusques continentaux des Pays de la Loire. Dans ce cas précis, les résultats mettent en évidence de réelles lacunes de connaissance pour ces espèces qui nécessiteraient de renforcer, soit la mobilisation et le partage des données naturalistes, soit le niveau de prospection en réalisant de nouveaux inventaires. L&rsquo;amélioration des connaissances est une condition préalable à un processus de cercle vertueux qui permettrait de renforcer les modèles de localisation des secteurs à enjeux, régionaux et nationaux. Cela permettrait également d&rsquo;actualiser la liste des espèces déterminantes servant de base à un nouveau diagnostic.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/10" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 28 Apr 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23093 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Les Psilidae de France (Diptera : Acalyptrata) : checklist  et clés de détermination des genres et des espèces]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/9</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_19.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>L&rsquo;examen de plus de 1300 spécimens actualise la situation à propos des Diptères de la famille des Psilidae. Une liste de la faune française (continentale) est proposée, accompagnée de clés de détermination illustrées des six genres et des 37 espèces françaises (avec cinq autres espèces potentielles). Pour le genre<em> Chamaepsila</em>, la clé présentée est provisoire. L&rsquo;illustration des pièces génitales du mâle de <em>Chamaepsila villosula</em> est cependant inédite. Quelques éléments d&rsquo;écologie (chorologie et habitats larvaire notamment) des espèces citées sont également détaillés à partir des éléments rassemblés dans la littérature.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/9" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 14 Apr 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23050 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Cinq ans d’inventaires des Bivalves de France par analyse de l’ADN environnemental : quelles conclusions, quelles perspectives ?]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/8</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_18.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Les inventaires d&rsquo;espèces dulçaquicoles par analyse de l&rsquo;ADN environnemental (ADNe) se sont développés depuis une dizaine d&rsquo;années. Nous présentons ici l&rsquo;application de cette méthode à l&rsquo;inventaire des Bivalves d&rsquo;eau douce de France. De 2015 à 2018, nous avons réalisé plusieurs tests de terrain en France, en choisissant différentes conditions environnementales. Nous avons comparé les résultats des analyses ADNe avec les connaissances sur la répartition des Bivalves à l&rsquo;échelle de la France métropolitaine, à l&rsquo;échelle des bassins-versants de la Meuse et du Rhône, et avec des sites ayant fait l&rsquo;objet d&rsquo;inventaires poussés, impliquant plusieurs malacologues utilisant les méthodes traditionnelles (observations au bathyscope, plongée hyperbare, tri de sédiment). Nos résultats montrent l&rsquo;efficacité des analyses d&rsquo;ADNe pour la détection et la distinction de presque tous les taxons de Bivalves dulçaquicoles de France (à l&rsquo;exception des différentes espèces de Corbicules et des sous-espèces de la Mulette méridionale <em>Unio mancus </em>Lamarck, 1819). La méthode est commercialisée depuis 2018 et notre base de données comporte fin 2020 plus de 300 sites inventoriés par analyse de l&rsquo;ADNe. L&rsquo;analyse de ces résultats montre que certaines espèces peu étudiées, en particulier des espèces des écosystèmes de l&rsquo;aval, souffrent d&rsquo;extinctions locales en France. Ils plaident en faveur de la mise en œuvre d&rsquo;actions de conservation en particulier pour la Cyclade des fleuves <em>Sphaerium solidum</em> (Normand, 1844), la Grande Cyclade <em>Sphaerium rivicola </em>(Lamarck, 1818) et l&rsquo;Anodonte comprimée <em>Pseudanodonta complanata </em>(Rossmässler, 1835).</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/8" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 31 Mar 2021 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23009 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Des méthodes pour évaluer l’état de conservation  des habitats humides sur l’ensemble du territoire métropolitain]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/7</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_17.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Un des objectifs de la directive Habitats-Faune-Flore est le maintien, ou la restauration, dans un état de conservation (EC) favorable des habitats et des espèces d&rsquo;intérêt communautaire (HIC) listés dans ses annexes. Afin de répondre à cet objectif, le ministère en charge de l&rsquo;Écologie a confié au Muséum national d&rsquo;Histoire naturelle la mise en place de méthodes d&rsquo;évaluation de l&rsquo;EC des HIC à l&rsquo;échelle des sites Natura 2000. Ces méthodes doivent être simples, reproductibles et standardisées sur l&rsquo;ensemble du territoire métropolitain. Les travaux sont engagés depuis 2008 et ont vu paraître plusieurs guides méthodologiques traitant des habitats forestiers, dunaires, agropastoraux, marins et lagunaires. Pour les habitats humides, un premier travail a porté sur les eaux courantes en 2013. Se sont succédés depuis plusieurs travaux, notamment sur les eaux dormantes, les habitats tourbeux ou encore les landes humides atlantiques. Cet article vise à présenter le principe méthodologique de l&rsquo;évaluation de l&rsquo;EC à l&rsquo;échelle des sites, ainsi que le processus d&rsquo;élaboration des grilles d&rsquo;évaluation. Il vise également à faire le bilan de l&rsquo;ensemble des méthodes disponibles à ce jour pour évaluer l&rsquo;EC des HIC humides. À l&rsquo;heure actuelle, 98 % des HIC humides recensés sur le territoire métropolitain sont couverts par une méthode d&rsquo;évaluation ou ont fait l&rsquo;objet d&rsquo;une première approche méthodologique.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/7" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22970 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Les Naïades de la région Grand-Est : état des connaissances et perspectives]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/6</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_16.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Les Bivalves de l&rsquo;ordre des Unionida Gray, 1854 sont considérés comme ingénieurs dans les hydrosystèmes aquatiques et font partie des animaux les plus menacés à l&rsquo;échelle planétaire. En région Grand-Est, 11 espèces sont présentes. Sur la base d&rsquo;une collecte d&rsquo;observations contemporaines intégrant quelques données anciennes (1800), une base de données composée d&rsquo;au moins 1200 sites d&rsquo;observations a été constituée. À partir de cette base, une synthèse des observations de chacune des espèces est proposée et commentée. Les biais d&rsquo;acquisition et les perspectives futures sont abordés au regard des besoins pour la conservation et l&rsquo;amélioration de la prise en compte de ces espèces dans les politiques environnementales régionales.&nbsp;</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/6" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 10 Mar 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22946 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Détection précoce et lutte rapide contre la plante aquatique exotique Hydrilla verticillata (L.f.) Royle en Martinique]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/5</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuel_12.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>La problématique des espèces exotiques envahissantes est de plus en plus prise en compte au niveau de la Martinique qui semblait jusqu&rsquo;alors présenter une certaine résistance par rapport à d&rsquo;autres territoires insulaires tropicaux français. Ainsi, comme près de 70 autres espèces végétales exotiques préoccupantes et potentiellement envahissantes, les populations d&rsquo;Hydrille verticillée (<em>Hydrilla verticillata</em> (L.f.) Royle) sont suivies à l&rsquo;aide d&rsquo;outils cartographiques par l&rsquo;Office national des Forêts, la direction de l&rsquo;environnement, de l&rsquo;aménagement et du logement (DEAL) et le Conservatoire botanique de Martinique. Une campagne de lutte contre cette espèce a été menée en 2016 à la suite de nouvelles données de répartition remontées par le réseau de surveillance en place. Sur cette île des Antilles françaises, la combinaison de reliefs abrupts, issus d&rsquo;épisodes volcaniques récents, et des régimes pluviométriques essentiellement corrélés aux précipitations, induit un régime torrentiel des cours d&rsquo;eau. Nous émettons l&rsquo;hypothèse que ce régime provoque la fragmentation des populations d&rsquo;hydrophytes, ce qui favoriserait leur multiplication végétative. Ainsi, dans le cadre d&rsquo;une détection rapide en vue d&rsquo;une lutte précoce, la campagne d&rsquo;éradication contre ces végétaux doit être entreprise avant la saison des pluies. De plus, la campagne menée confirme la difficulté de réguler l&rsquo;espèce sur un sol à texture argileuse. Enfin, comme déjà énoncé dans le diagnostic datant de 2011, il est nécessaire de mettre en place un comité local traitant spécifiquement des espèces exotiques envahissantes afin de prioriser et coordonner les actions.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/5" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 24 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22883 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Vertigo moulinsiana (Dupuy, 1849) et Vertigo angustior Jeffreys, 1830 en Sarthe : bilan de deux années d’étude]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/4</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuel_11.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Une étude de trois ans, de 2017 à 2019, a été menée en Sarthe par le Centre permanent d&rsquo;Initiatives pour l&rsquo;Environnement (CPIE) Vallées de la Sarthe et du Loir sur la famille des Vertiginidae (Gastropoda: Pulmonata) et plus spécifiquement sur <em>Vertigo moulinsiana</em> (Dupuy, 1849) et <em>Vertigo angustior </em>Jeffreys, 1830. Cette étude a pour objectifs d&rsquo;améliorer la connaissance de leur répartition et de leur écologie et de sensibiliser les acteurs locaux&thinsp;: naturalistes et gestionnaires. Nous présentons ici les principaux résultats des deux premières années d&rsquo;études consacrées à l&rsquo;inventaire de <em>Vertigo moulinsiana</em> et <em>Vertigo angustior</em>. La sélection des sites à inventorier est réalisée en deux étapes. D&rsquo;abord le choix d&rsquo;une zone d&rsquo;étude, bassin versant ou site Natura 2000, puis celui des stations à prospecter à partir des cartographies existantes ou par photo-interprétation. Ce sont finalement 524 stations qui ont été prospectées sur deux ans. Quarante-neuf stations abritent <em>Vertigo moulinsiana</em>, sept <em>Vertigo angustior </em>et neuf contiennent les deux espèces. Leur répartition dans le département de la Sarthe est très hétérogène. La vallée des Cartes abrite la grande majorité des stations à <em>Vertigo angustior</em> et de nombreuses localités de <em>Vertigo moulinsiana</em>, les deux espèces pouvant être répertoriées au sein du même site. Vertigo moulinsiana est retrouvé ponctuellement sur d&rsquo;autres bassins versants comme ceux de la Fare et du Tripoulin.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/4" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22878 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Desman des Pyrénées (Galemys pyrenaicus É. Geoffroy Saint-Hilaire, 1811) 2011-2018 : bilan et retours d’expérience sur huit années de capture dans les Pyrénées françaises]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/3</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuel_9.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>À l&rsquo;heure où la prise en compte du Desman des Pyrénées, <em>Galemys pyrenaicus</em> É. Geoffroy Saint-Hilaire, 1811 dans toutes les procédures environnementales devient la norme, il convient de proposer des protocoles efficaces pour permettre le suivi de l&rsquo;espèce. Outre la recherche de fèces, d&rsquo;autres techniques ont été testées en France ces dernières années, parmi elles les radeaux à empreintes, l&rsquo;ADN environnemental, les tunnels à crottes et enfin la capture. Celle-ci peut constituer une alternative à la détection de l&rsquo;espèce, notamment sur les secteurs ou la recherche de fèces est inefficace à cause de variations hydrologiques, de la morphologie des sites ou du comportement de l&rsquo;espèce, mais est aussi indispensable à certains protocoles tels que les suivis par radiopistage ou dans certains cas les CMR. En s&rsquo;inspirant d&rsquo;une méthode élaborée depuis la fin du XIXe siècle, 80 opérations de capture ont été menées dans les Pyrénées françaises depuis 2011 sur 24 cours d&rsquo;eau ou lacs différents pour un résultat de 57 desmans capturés. Le bilan présenté ici propose un retour d&rsquo;expérience sur des éléments du protocole et une analyse de la plus-value de la méthode par rapport à la recherche de fèces classique. En l&rsquo;état actuel, aucun lien significatif n&rsquo;apparaît entre la réussite des opérations et les variables expérimentales que sont le nombre de pièges posés et la durée de l&rsquo;opération (nuit complète ou nuit partielle). En revanche, le linéaire de piégeage semble avoir un effet avec un nombre de captures plus élevé pour des linéaires supérieurs à 500 mètres. Cela pourrait indiquer que l&rsquo;efficacité d&rsquo;une capture soit optimisée en couvrant un plus grand linéaire et donc davantage de domaines vitaux potentiels. Ensuite, si la durée de l&rsquo;opération ne semble pas impacter directement les résultats, il apparaît primordial de ne pas interrompre une opération en cours de nuit, du moins tant que ses objectifs ne sont pas remplis. En effet, des captures peuvent intervenir à toute heure de la nuit avec notamment deux pics qui correspondent aux pics d&rsquo;activité de plusieurs desmans suivis en radiopistage. Des captures diurnes sont aussi possibles. Par ailleurs, une analyse détaillée des taux de captures pour chaque type de nasses utilisées montre que les nasses à ailettes présentent la meilleure efficacité bien que les nasses souples simples aient un meilleur rapport efficacité&thinsp;/&thinsp;coût. Ces deux modèles sont donc à privilégier. Enfin, toutes ces opérations ne permettent pas de mettre en évidence une plus-value globale de la méthode pour la détection de l&rsquo;espèce par rapport à la recherche de fèces. Cela pourrait toutefois être le cas sur des milieux lacustres avec davantage de résultats positifs à la capture mais le nombre de réplicas demeure encore trop faible pour valider cette hypothèse.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/3" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22851 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Étude de l’habitat et des exigences écologiques  du Vertigo geyeri Lindholm, 1925  dans le Massif jurassien]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/2</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuel_10.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Le Vertigo septentrional (<em>Vertigo geyeri</em> Lindholm, 1925) est un Mollusque millimétrique inscrit à l&rsquo;annexe II de la Directive Habitat-Faune-Flore. La Franche-Comté, qui constitue la limite occidentale de son aire de répartition continentale, abrite le principal bastion de cette espèce au niveau national, ce qui lui confère des responsabilités particulièrement élevées pour le maintien de cette espèce en France. Dans le cadre d&rsquo;un stage de deuxième année de master, une étude a été conduite afin de caractériser l&rsquo;habitat et les exigences écologiques du <em>Vertigo geyeri</em> en Franche-Comté, par l&rsquo;analyse des cortèges botaniques et malacologiques associés, ainsi que les composantes environnementales clés pour cette espèce. Ainsi, 32 sites ont été échantillonnés en 2016 et 2018 dans le Massif jurassien, sur lesquels un relevé malacologique utilisant la méthode du <em>wet sieving</em> a été effectué, en complément d&rsquo;un relevé botanique phytosociologique comprenant les trachéophytes et les bryophytes. La connaissance de la distribution du <em>Vertigo geyeri </em>dans le Massif jurassien a pu être améliorée, avec à ce jour 62 stations connues en Franche-Comté. Suite à cette étude, nous pouvons estimer que <em>Vertigo geyeri</em> est associé aux tourbières basses neutroclines minétrophes à trèfle d&rsquo;eau et amblystégiacées (Caricenion lasiocarpae), avec comme espèces structurantes <em>Menyanthes trifoliata</em> L. et <em>Scorpidium cossonii </em>Hedenä. Ces zones humides sont généralement ouvertes, situées au sein de réseaux hydrologiques importants avec une végétation éparse et un sol constamment humide et limité en nutriments.&nbsp;</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/2" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Mon, 18 Jan 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22827 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Comparaison de la biodiversité floristique  entre berge et île de Loire. Étude de cas  dans la réserve naturelle nationale de Saint-Mesmin (45)]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/1</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuel_8.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Menée au sein de la réserve naturelle nationale (RNN) de Saint-Mesmin (45), sur la Loire, en périphérie aval de la ville d&rsquo;Orléans, cette étude compare la biodiversité floristique de la ripisylve d&rsquo;une berge à celle de deux îles boisées en vis-à-vis. L&rsquo;hypothèse est que la berge, davantage soumise à la pression anthropique, présente une biodiversité altérée. Les relevés floristiques ont été effectués à l&rsquo;échelle de l&rsquo;écocomplexe (environ deux hectares par entité), en trois passages annuels et pendant quatre années (2013 à 2016). La berge et chaque île ont une richesse totale similaire, d&rsquo;environ 310 espèces, et présentent des différences de composition modérées. La principale différence concerne une plus forte présence des espèces oligotrophiles, localisées aux grèves et pelouses des îles, alors que les espèces eutrophiles sont favorisées sur la berge. Si les espèces patrimoniales, toujours en faible effectif, ont tendance à être plus nombreuses sur les îles, la berge en accueille aussi de façon complémentaire. Les espèces exogènes ne sont pas plus nombreuses sur la berge que sur les îles alors que les espèces invasives sont plus abondantes sur les îles. Au final, les ripisylves de berge présentent une flore aussi intéressante que celle des îles, leur composition est complémentaire au bénéfice de la biodiversité de la RNN. Les berges boisées méritent d&rsquo;être gérées avec attention du fait de leur forte exposition à la fréquentation humaine dans ce contexte péri-urbain, ce qui demande notamment de sensibiliser les promeneurs à leur fragilité. Si cette étude de cas est utile pour la gestion de la RNN, la généralisation des résultats nécessiterait l&rsquo;examen préalable d&rsquo;autres couples berge/île le long de la Loire.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2021/1" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 06 Jan 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22798 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[La prise en compte de la malacofaune continentale comme indicateur des changements globaux]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/16</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_15.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div><div>La compréhension et la prévision des conséquences des changements environnementaux mondiaux (changement climatique et d&rsquo;affectation des terres, dépôts atmosphériques, invasions d&rsquo;espèces exotiques) sur la biodiversité et le fonctionnement des écosystèmes figurent parmi les principaux thèmes de recherche scientifique. Le groupe régional d&rsquo;experts sur le climat en région Sud Provence-Alpes-Côte d&rsquo;Azur (GREC-SUD) a rapporté en 2018, une élévation des températures observées actuellement dans les Alpes deux fois plus importante que celle notée en plaine. Le suivi de ces processus est à privilégier dans les espaces protégés. La pérennité des parcs nationaux ainsi que la présence d&rsquo;agents qualifiés sur le terrain sont autant d&rsquo;éléments facilitant la mise en œuvre d&rsquo;études opérationnelles sur ces territoires d&rsquo;exception. Au travers de deux exemples développés au sein du Parc national des Écrins, nous présentons deux protocoles distincts ayant pour cadre l&rsquo;étude des changements globaux et intégrant les Mollusques continentaux en tant qu&rsquo;indicateur de ces évolutions. Le premier de ces dispositifs concerne la mise en place de transects altitudinaux permettant de caractériser les peuplements malacologiques (diversité spécifique et abondance) intégrés au sein de l&rsquo;observatoire ORCHAMP.&nbsp;Ce dispositif de recherche multi partenarial de la Zone Atelier Alpes (ZAA) a pour objectif de suivre la dynamique des écosystèmes de montagne face aux changements globaux (climat, pollution, changements de pratiques, etc.). Le second dispositif concerne un protocole d&rsquo;étude portant sur la dynamique biologique des marges glaciaires, initié dans le cadre du programme européen ALCOTRA &laquo;&thinsp;CclimatT&thinsp;&raquo; dont l&rsquo;objectif est d&rsquo;appréhender les organismes et communautés d&rsquo;organismes qui colonisent des zones récemment libérées des glaces à l&rsquo;échelle du Quaternaire. Au travers de ces deux exemples, les Mollusques continentaux sont intégrés dans le cadre de recherches pluridisciplinaires privilégiant la compréhension des dynamiques locales à partir d&rsquo;une approche multi-taxons. Le cadre de ces études ainsi que les méthodes employées sont exposés afin d&rsquo;illustrer de façon concrète l&rsquo;utilisation de la malacofaune en tant que marqueur des changements globaux.</div><div>&nbsp;</div></div><p>&nbsp;</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/16" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Fri, 18 Dec 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22761 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Premier signalement en France du Barbeau de Graells Luciobarbus graellsii (Steindachner, 1866)  (Actinopterygii, Cypriniformes)]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/15</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_14.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Un Barbeau de Graells <em>Luciobarbus graellsii</em> (Steindachner, 1866) a été capturé pour la première fois sur l&rsquo;Egurguy, un affluent de l&rsquo;Irati (bassin de l&rsquo;Ebre), au lieu-dit de Nekez Egina (commune de Lecumberry) dans les Pyrénées-Atlantiques. Il s&rsquo;agit du premier signalement de cette espèce en France jusque-là connue uniquement en Espagne, et donc de la troisième espèce de Barbeau dans le référentiel taxonomique français.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/15" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 09 Dec 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22747 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Utilisation des Corbicules (Corbicula sp. Müller, 1774) comme biomarqueurs d’éléments toxiques  dans les réseaux trophiques aquatiques en France]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/14</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_13.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Les Corbicules, et notamment la Corbicule asiatique (<em>Corbicula fluminea</em> (O. F. Müller, 1774)) ont, ces dernières années, très rapidement colonisé plusieurs grands bassins hydrographiques en France (Loire, Garonne, Rhône) et en Europe, comme dans d&rsquo;autres foyers d&rsquo;introduction. Leur développement exponentiel et leurs capacités de filtration ne sont pas sans conséquence sur la charge particulaire de ces milieux, et peuvent au moins localement entraîner des phénomènes de concurrence ou de compétition vis-à-vis des autres Mollusques filtreurs autochtones. Au-delà de leur effet d&rsquo;organismes filtreurs, ces espèces ont par ailleurs été intégrées aux réseaux trophiques, devenant la proie d&rsquo;espèces aussi diverses que certains poissons (Silure glane&nbsp;<em>Silurus glanis </em>(Linnaeus, 1758)), Oiseaux (Limicoles notamment), Mammifères (Rat musqué&nbsp;<em>Ondatra zibethicus</em> (Linnaeus, 1766), Raton laveur <em>Procyon lotor</em> (Linnaeus, 1758)) ou encore Crustacés (écrevisses). Elles sont consommées vivantes ou exploitées à l&rsquo;état de cadavres lors d&rsquo;épisodes de mortalité massive. Ces dernières années, les Corbicules ont été intégrées à plusieurs travaux de recherche et de terrain. Une partie d&rsquo;entre eux, financés par le volet Recherche/Données/Informations du Plan Loire Grandeur Nature et coordonnés par le Muséum d&rsquo;Orléans, ont valorisé les Corbicules en tant que biomarqueurs de la contamination de la faune aquatique par des composés toxiques (pesticides, métaux, anticoagulants, radioéléments) captés par filtration et transmis, par les prédations successives, à l&rsquo;ensemble des espèces présentes.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/14" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Fri, 27 Nov 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22729 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Hiérarchisation de la valeur de préservation des oiseaux nicheurs à enjeux : application d’un indice intégrateur pour le département d’Ille-et-Vilaine]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/13</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuel_6.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Une méthode standardisée et flexible permettant de hiérarchiser et de synthétiser la valeur de préservation des espèces est développée et appliquée pour les oiseaux nicheurs (131 espèces) à l&rsquo;échelle du département d&rsquo;Ille-et-Vilaine (35). La méthodologie se base sur trois critères couramment utilisés pour l&rsquo;évaluation de la valeur de préservation&thinsp;: la vulnérabilité des espèces, la rareté et l&rsquo;originalité biologique (distinctivité phylogénétique et fonctionnelle). Ces critères sont décrits par neuf indicateurs complémentaires (renseignés en variables continues ou discrètes). Le principe calculatoire de l&rsquo;indice est basé sur la méthode de score qui réparti les valeurs des indicateurs de chaque critère en cinq catégories croissantes de scores. La moyenne pondérée des valeurs de chaque indicateur permet d&rsquo;attribuer un score global pour chaque espèce, évaluant la valeur de préservation de manière continue. Des spécificités départementales sont mises en évidence par rapport aux espèces à enjeux évaluées au niveau régional. L&rsquo;Indice de Valeur de Préservation (IVP) constitue un indice d&rsquo;intégration multicritère borné et flexible, qui peut être applicable pour d&rsquo;autres taxons quelle que soit la méthode d&rsquo;évaluation développée pour les indicateurs et quels que soient les indicateurs choisis. Il peut être utilisé en routine pour des mises à jour rapides et pour standardiser des comparaisons sur différents territoires administratifs à plusieurs échelles dont des niveaux infranationaux et infrarégionaux.</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/13" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 18 Nov 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22713 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Identification de Corbicules (Corbicula sp. Müller, 1774) dans les collections étudiées par le Muséum Henri-Lecoq]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/12</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_12.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Les Corbicules, et notamment la Corbicule asiatique <em>Corbicula fluminea</em> (O. F. Müller, 1774) ont, ces dernières années, très rapidement colonisé plusieurs grands bassins hydrographiques en France (Loire, Garonne, Rhône) et en Europe, comme dans d&rsquo;autres foyers d&rsquo;introduction. En 2018, l&rsquo;étude de collections malacologiques de l&rsquo;université Clermont Auvergne par l&rsquo;équipe du Muséum Henri-Lecoq de Clermont Auvergne Métropole a permis d&rsquo;identifier des Corbicules parmi des spécimens de mollusques issus de divers bassins d&rsquo;Europe de l&rsquo;Ouest datant de la fin du XIXe siècle, alors que l&rsquo;on considérait leur introduction comme beaucoup plus récente. L&rsquo;intérêt de l&rsquo;étude des collections naturalistes dans la compréhension de la dynamique des espèces introduites s&rsquo;en trouve ainsi confirmé.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/12" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22684 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Apport de la bioacoustique à la systématique des oiseaux chanteurs : discussion à partir d’exemples  chez les grimpereaux, merles dyals et gobemouches]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/11</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuel_5.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Cet article fait le point sur les possibilités d&rsquo;utilisation des critères acoustiques en taxonomie des passereaux, en complément des critères morphologiques et moléculaires. Le premier exemple fait référence au Grimpereau des bois <em>Certhia familiaris</em> Linnaeus, 1758 et au Grimpereau des jardins <em>Certhia brachydactyla</em> C. L. Brehm, 1820, deux espèces distinguées de longue date mais dont les caractéristiques vocales ont récemment été quantifiées selon une approche standardisée basée sur la statistique d de Cohen. Un deuxième exemple est consacré au Merle dyal des Philippines <em>Copsychus mindanensis</em> (Boddaert, 1783) récemment séparé du Merle dyal <em>Copsychus saularis</em> (Linnaeus, 1758) sur la base de divers critères parmi lesquels les différences de vocalisations. Le troisième exemple détaille les études en cours sur le Gobemouche gris <em>Muscicapa striata</em> (Pallas, 1764) ainsi que les formes de Gobemouches insulaires <em>tyrrhenica </em>et <em>balearica</em> considérées précédemment comme ses sous-espèces sous les noms<em> M. striata tyrrhenica</em> Schiebel, 1910 et <em>M. striata balearica </em>von Jordans, 1913 et dont la taxonomie fait encore l&rsquo;objet de débats&thinsp;: l&rsquo;auteur tente d&rsquo;évaluer les différences vocales entre ces trois taxons selon la même approche standardisée. Les chants nuptiaux et territoriaux ont été analysés séparément. Parmi les résultats, les différences entre striata et tyrrhenica sont qualifiées d&rsquo;exceptionnelles pour au moins deux caractères.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/11" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 28 Oct 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22659 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Quelle biodiversité urbaine est observée sur les espaces verts, les friches et les cimetières ? Une illustration à Grenoble]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/10</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuel_4.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>L&rsquo;urbanisation engendre des pressions croissantes sur la biodiversité et participe à la déconnexion des citadins avec la nature. Entre autres se pose, dans ce contexte, la question de la biodiversité existante dans les villes. Pour apporter des éléments de réponse, une recherche a été développée dans les espaces végétalisés de l&rsquo;agglomération grenobloise en 2014 et 2015. Afin de mesurer comment les types d&rsquo;espaces verts et leurs modes de gestion influent sur la biodiversité, des relevés naturalistes ont été effectués dans divers espaces gérés de façon plus ou moins intensive. L&rsquo;abondance et la diversité des Papilionoidea et des Araignées à toiles ont été comparées entre parcs, friches et cimetières au sein de l&rsquo;agglomération grenobloise. D&rsquo;autre part, uniquement pour les Papilionoidea, la comparaison a porté sur des espaces verts de Grenoble soumis à quatre modes de gestion distincts. La richesse et l&rsquo;abondance sont plus élevées dans les friches périurbaines, puis urbaines, que tous les autres types de sites urbains. Les modes de gestion des parcs et cimetières influent sur l&rsquo;abondance et la diversité observées et créent une gradation qualitative de la biodiversité selon l&rsquo;intensité de la gestion. Les espaces végétalisés de l&rsquo;agglomération constituent donc, au sein d&rsquo;une matrice peu accueillante, un ensemble de sites potentiellement favorables à la biodiversité. Des modes de gestion respectueux sont efficaces pour développer la biodiversité présente.&nbsp;</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/10" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Fri, 16 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22649 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Interrelations des analyses malacologiques  en contextes archéologiques et actuels en plaine d’Alsace]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/9</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_11.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Le Ried noir est un secteur de la plaine d&rsquo;Alsace fréquemment inondé aujourd&rsquo;hui par des remontées phréatiques. Des investigations paléomalacologiques ont été effectuées en limite méridionale de cet espace dans une strate noire observée sous les vestiges d&rsquo;une agglomération antique installée à Horbourg-Wihr. Sur le terrain, cette strate a été interprétée comme résultant de phénomènes analogues à ceux observés actuellement dans le Ried noir. En 2017, l&rsquo;analyse malacologique de cette strate a néanmoins démenti cette hypothèse. En 2018, alors que de nouvelles investigations paléo&shy;malacologiques étaient initiées sur la fouille archéologique, une sortie de terrain dans le Ried noir a été opérée sur la commune de Mussig. Des échantillons malacologiques exploratoires ont été prélevés dans la litière de deux micro-habitats éloignés de 34 mètres, l&rsquo;un principalement composé de roseaux et l&rsquo;autre d&rsquo;herbes. L&rsquo;analyse quantifiée de deux échantillons a permis de mettre en lumière des différences significatives dans la composition des assemblages malacologiques, en bonne adéquation avec la variabilité observée sur le plan floristique. Alors que la zone à roseaux est dominée par des espèces de milieu palustre et des espèces aquatiques, la zone en herbe est dominée par des Mollusques de milieu ouvert non inféodés à la présence d&rsquo;une nappe d&rsquo;eau. Cette expérience démontre l&rsquo;intérêt d&rsquo;inventaires quantitatifs menés en contexte actuel pour mieux appréhender la répartition et la vitalité des populations malacologiques à l&rsquo;échelle des micro-habitats. En outre, la dynamique du Ried actuel et les conséquences des inondations saisonnières sur les malacocénoses permettent de disposer d&rsquo;un analogue pour l&rsquo;interprétation des assemblages fossiles.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/9" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 07 Oct 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22639 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Diversité et répartition des faunes de Mollusques continentaux de France : l’héritage du Quaternaire]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/8</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_10.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Les études de malacofaunes continentales pour la reconstitution des paléoenvironnements quaternaires se sont beaucoup développées en France au cours des dernières décennies. La constitution d&rsquo;un corpus important de données permet aujourd&rsquo;hui de proposer des synthèses sur l&rsquo;évolution de la répartition des espèces et de la diversité du groupe depuis 2,5 millions d&rsquo;années, pour la partie nord du territoire. À l&rsquo;échelle des centaines de milliers d&rsquo;années la cyclicité climatique (alternance des phases glaciaires et interglaciaires) s&rsquo;avère être un facteur majeur de la distribution des Mollusques continentaux. Nombres de disjonctions d&rsquo;aires de distribution ou de répartitions limitées actuellement sont directement héritées des effets de la cyclicité climatique quaternaire. La comparaison des périodes tempérées, les plus riches en diversité spécifique, montre une baisse significative du nombre d&rsquo;espèces, en particulier des forestières, depuis le Pléistocène moyen. Au cours de la dernière phase tempérée, l&rsquo;Holocène, l&rsquo;impact plurimillénaire de l&rsquo;anthropisation est enregistré par les successions malacologiques dès 4500 av. J.C. Il se marque dans la composition des cortèges par l&rsquo;essor des espèces de milieu ouvert et une forte baisse de la diversité spécifique qui se généralise dans les vallées à partir de 1500 av. J.C. Par ailleurs peu d&rsquo;expansions d&rsquo;aires de distribution d&rsquo;espèces, liées à l&rsquo;anthropisation des paysages, sont détectées avant l&rsquo;ère industrielle.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/8" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Mon, 28 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22626 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Nouvelle étude paléoenvironnementale de la « Forêt de Quintefeuille » d’après les cortèges malacologiques holocènes : du passé à l’actuel (Graye-sur-mer, Calvados, Normandie)]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/7</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_9.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><p>Les dépôts tourbeux holocènes riches en coquilles de Mollusques continentaux qui affleurent le long de la côte du Calvados représentent un potentiel intéressant pour reconstituer les fluctuations des environnements passés régionaux liées à la remontée du niveau marin. L&rsquo;étude et la datation d&rsquo;une séquence malacologique à Graye-sur-mer (Calvados, Normandie) a permis de reconstituer une partie de l&rsquo;histoire paléoenvironnementale entre la fin de l&rsquo;Holocène moyen et le début de l&rsquo;Holocène récent. La succession malacologique est divisée en trois malacozones qui correspondent à trois étapes de l&rsquo;évolution environnementale entre environ 5500 et 3500 ans cal. BP (âges calibrés &laquo;&thinsp;avant le présent&thinsp;&raquo;). Les cortèges malacologiques holocènes enregistrent le passage d&rsquo;une forêt humide et marécageuse à un marécage, qui s&rsquo;ouvre progressivement. L&rsquo;influence des dynamiques maritimes est perçue dans la séquence à partir de 4000 ans cal. BP. Les résultats obtenus ont pu être corrélés avec le schéma de l&rsquo;évolution environnementale déduit des études palynologiques locales et de la modélisation de remontée du niveau marin. En parallèle, un inventaire malacologique réalisé dans le marais de Graye-sur-mer à proximité du dépôt a permis de recenser 27 taxons continentaux. La confrontation des données actuelles et passées rend possible la discussion sur la répartition des espèces au cours du temps. La présence de <em>Vertigo moulinsiana</em> (Dupuy, 1849), taxon inscrit à l&rsquo;Annexe II de la Directive européenne Habitats-Faune-Flore, est ainsi attestée dans le marais de Graye-sur-mer depuis environ 4000 ans.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/7" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 23 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22623 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Quelle est la véritable surface du domaine vital  des Tortues d’Hermann (Testudo hermanni Gmelin, 1789) ? Implications pour la conservation]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/6</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_8.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>L&rsquo;estimation précise de la taille des domaines vitaux (DV) qu&rsquo;occupent les individus d&rsquo;une espèce est cruciale pour les gestionnaires. Elle permet de mieux définir la taille minimale des sites à protéger et de limiter la fragmentation des populations. Grâce à des suivis par radio-tracking menés sur l&rsquo;ensemble de la saison d&rsquo;activité, les domaines vitaux annuels de 165 Tortues d&rsquo;Hermann (<em>Testudo hermanni</em> Gmelin, 1789) provenant de neuf sous-populations de France continentale ont été obtenus par la méthode des polygones convexes minimum (MCP). Les grands domaines vitaux mesurés sur plusieurs populations contrastent avec les données précédemment publiées sur le sujet. Notre étude montre que le DV d&rsquo;une Tortue d&rsquo;Hermann occupe environ neuf hectares (valeur médiane 5,2 ha) alors que la valeur moyenne de référence pour les populations françaises n&rsquo;est que de deux hectares. Cette différence s&rsquo;explique par les petites tailles d&rsquo;échantillons obtenus sur de courtes périodes des études précédentes. Les suivis intensifs menés pendant 10 ans fournissent une vision plus réaliste de la taille des domaines vitaux. En accord avec la littérature, une grande variabilité interindividuelle se traduit par des valeurs extrêmes, éloignées des DV (0,6 ha à 95,0 ha). Globalement, la taille des DV augmente au printemps lorsque l&rsquo;activité des individus est la plus importante et se stabilise pendant la saison estivale, voire en automne. Il est essentiel que l&rsquo;établissement de zones de protection et de corridors prenne en compte ces nouvelles données, tout particulièrement les valeurs maximales (&gt;15 ha). Seules les populations suffisamment grandes occupant des habitats diversifiés pourront s&rsquo;adapter aux changements globaux et aux changements climatiques notamment. Protéger de grandes surfaces si possible connectées par des infrastructures dédiées (e.g. passages sous les routes) est une condition pour avoir une diversité génétique importante et une diversité de micro-habitats suffisante.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/6" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 09 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22598 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Tendance et répartition des limicoles nicheurs du Marais poitevin. Bilan des deux enquêtes 2005-2006 et 2015-2016]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/5</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_7.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Le Marais poitevin est l&rsquo;une des plus grandes zones humides de France après la Camargue. Connu à l&rsquo;échelle internationale pour l&rsquo;accueil des oiseaux d&rsquo;eau en migration et en hivernage, le Marais poitevin est aussi un site clé à l&rsquo;échelle nationale pour la reproduction des limicoles. Depuis les années cinquante, le paysage du Marais poitevin a fortement évolué, plus de 47 % de la surface de prairies a été transformée en cultures céréalières. Cette étude fait le bilan des deux dernières enquêtes décennales sur la reproduction de huit limicoles du Marais poitevin 2005-2006 et 2015-2016. En dix ans, les effectifs nicheurs sont à la baisse pour le Vanneau huppé <em>Vanellus vanellus</em> (Linnaeus, 1758) (&ndash;9 %), le Chevalier gambette <em>Tringa totanus</em> (Linnaeus, 1758) (&ndash;30 %) et la Barge à queue noire <em>Limosa limosa</em> (Linnaeus, 1758) (&ndash;45 %). La création de plans d&rsquo;eau associée aux réfections des digues suite à la tempête Xynthia (2010) a consolidé et favorisé les populations d&rsquo;Avocette élégante <em>Recurvirostra avosetta</em> Linnaeus, 1758 (+89 %) et dans une moindre mesure celles d&rsquo;Échasse blanche <em>Himantopus himantopus </em>(Linnaeus, 1758) (+10 %). L&rsquo;analyse de l&rsquo;influence des mesures agro-environnementales sur le territoire semble signaler une faible efficacité relative du premier et deuxième niveau pour l&rsquo;accueil de la nidification d&rsquo;une partie des espèces de limicoles nicheurs contrairement aux niveaux les plus contraignants, les plus environnementaux, incluant notamment le paramètre &laquo;&thinsp;maintien des niveaux d&rsquo;eau au printemps&thinsp;&raquo;. Il est urgent pour l&rsquo;avenir des limicoles reproducteurs du Marais poitevin que des mesures fortes soient instaurées par la mise en place d&rsquo;une politique agricole &laquo;&thinsp;zone humide&thinsp;&raquo; volontaire, visant à maintenir et augmenter fortement les surfaces de prairies avec des niveaux d&rsquo;eaux plus élevés au printemps.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/5" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 22 Jul 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22491 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Importance des habitats terrestres  dans la dynamique d’occupation d’Emys orbicularis (Linnaeus, 1758) sur le site Natura 2000 « Grande Brenne » ]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/4</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/cistude_vignette.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>La Cistude d&rsquo;Europe <em>Emys orbicularis</em> (Linnaeus, 1758) est une tortue d&rsquo;eau douce menacée sur toute son aire de répartition. Le site Natura 2000 &laquo;&thinsp;Grande Brenne&thinsp;&raquo; qui fait l&rsquo;objet de l&rsquo;étude se situe au centre de la France dans le département de l&rsquo;Indre (Région Centre-Val de Loire) au sein du Parc naturel régional de la Brenne, territoire propice à l&rsquo;espèce qui y vit en métapopulations occupant des chaines d&rsquo;étangs. L&rsquo;objectif de l&rsquo;étude est de quantifier en quoi les habitats de landes, forêt, prairies et les cultures créent des contextes paysagers favorisant, ou non, l&rsquo;occupation des étangs ou/et certaines dynamiques de transition. L&rsquo;étude d&rsquo;échelle macro-écologique choisie se base sur les modèles dynamiques de MacKenzie pour rechercher l&rsquo;existence d&rsquo;une relation entre les grands types d&rsquo;habitats terrestres présents sur le site et la dynamique d&rsquo;occupation de l&rsquo;espèce. Un échantillon représentatif de 61 étangs suivis durant sept années est prospecté cinq fois par saison afin d&rsquo;obtenir un ensemble d&rsquo;histoires de détection. Le paysage à proximité des sites est caractérisé par quatre variables. Les résultats montrent que la présence de landes et de forêts dans le paysage avoisinant les étangs semble favoriser l&rsquo;occupation de la Cistude. Un scénario de colonisation entre 2011 et 2017 de la périphérie sud du site est suggéré. L&rsquo;étude permet d&rsquo;envisager des interactions entre l&rsquo;occupation de l&rsquo;espèce et les habitats terrestres présents sur le site. Elle montre aussi qu&rsquo;il est essentiel de considérer non seulement l&rsquo;écosystème étang dans la gestion de la Cistude d&rsquo;Europe, mais également l&rsquo;ensemble des habitats nécessaires au déroulement du cycle de l&rsquo;espèce.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/4" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 24 Jun 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22438 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Bivalves d’eau douce de Guyane française : espèces présentes et attendues d’après la bibliographie et l’examen des collections muséologiques]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/3</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/kourou_riviere_0_vpr_fr973_saramaka_160305.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div title="Page 3"><div><div><p>Les Bivalves dulçaquicoles figurent parmi les espèces les plus menacées à l&rsquo;échelle mondiale et font l&rsquo;objet de programmes de recherche et de conservation de plus en plus nombreux, particulièrement en Europe et en Amérique du Nord. Cette dynamique n&rsquo;a pour l&rsquo;heure pas rejailli sur la Guyane française où très peu de données ont été produites. La présente note synthétise les données disponibles pour la Guyane française sur la base de l&rsquo;examen de la bibliographie et de la recherche de spécimens dans les collections malacologiques des muséums nationaux (à partir des bases de données en ligne) et régionaux (par enquêtes directes auprès des muséums régionaux de France). Elle constitue une liste de référence préliminaire qui présente treize espèces appartenant à quatre familles. Huit d&rsquo;entre elles ne figurent pas dans le référentiel national TAXREF v12. D&rsquo;après les données collectées dans les collections des musées, quatre espèces peuvent être ajoutées au référentiel taxonomique sans ambiguïté&thinsp;: <em>Prisodon syrmatophorus</em> (Gmelin, 1791)&thinsp;; <em>Triplodon corrugatus</em> (Lamarck, 1819), <em>Anodontites crispata </em>Bruguière, 1792 et <em>Anticorbula fluviatilis</em> (H. Adams, 1860). Quatre autres doivent encore faire l&rsquo;objet d&rsquo;études plus approfondies concernant leur statut taxonomique&thinsp;: <em>Pisidium sterkianum</em> Pilsbry, 1897&thinsp;; <em>Castalia ambigua</em> Lamarck, 1819&thinsp;; <em>Castalia cordata</em> Swainson, 1840 et <em>Castalia retusa</em> Hupé, 1857. Parmi toutes ces espèces, seules trois ont été récoltées il y a moins de vingt ans en Guyane française. Cet état de l&rsquo;art soulève des questions de conservation&thinsp;: ces espèces ont-elles été simplement ignorées des naturalistes&thinsp;? Vivent-elles dans des milieux difficiles à prospecter&thinsp;? Sont-elles naturellement rares en Guyane&thinsp;? Ou ont-elles décliné au point que les naturalistes contemporains ne les retrouvent pas&thinsp;? Des recherches de terrain approfondies sont nécessaires pour tenter de répondre à ces questions.</p></div></div></div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/3" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22220 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Synthèse des connaissances des Mantodea de Guyane]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/2</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuel_3.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><p>Cet article fait le point sur les connaissances des Mantes en Guyane. Il compile à la fois des données plus ou moins anciennes de la collection générale du bâtiment d&rsquo;entomologie au Muséum national d&rsquo;Histoire naturelle (MNHN, Paris), ainsi que des données plus récentes provenant de la collection privée du premier auteur, des échantillonnages de la Société Entomologique Antilles-Guyane (SEAG) et des collectes provenant de la mission scientifique &laquo;&thinsp;La Planète Revisitée&thinsp;&raquo; dans le massif du Mitaraka, en 2015. L&rsquo;ensemble des données (4424 spécimens) ont été saisies sous CardObs (INPN &ndash; Inventaire national du Patrimoine naturel). Parmi ces données, 2448 spécimens, dont la technique de collecte est connue, ont été analysés afin de comprendre la répartition, l&rsquo;abondance et l&rsquo;écologie d&rsquo;un grand nombre d&rsquo;espèces de Mantes de Guyane. Le nombre d&rsquo;espèces de Mantes recensées en Guyane s&rsquo;élève actuellement à 90 espèces. 299 spécimens ont été séquencés à partir du gène mitochondrial Cytochrome Oxydase-I (COI) afin d&rsquo;établir les fondations d&rsquo;une bibliothèque de référence de barcodes ADN des Mantes de Guyane. 250 séquences ont été obtenues, lesquelles englobent 82 BINs (&laquo;&thinsp;Barcode Index Number&thinsp;&raquo;, assimilés à des espèces). À cette occasion, nous soulignons également le problème lié à la présence des pseudogènes nucléaires mitochondriaux (numts), un problème connu dans le séquençage des espèces d&rsquo;Orthoptères, et la possibilité d&rsquo;infections par <em>Wolbachia</em>. Enfin, nous discutons des implications taxonomiques possibles de nos résultats de séquençage ADN et des orientations de recherche futures.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/2" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 26 Feb 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22203 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Priorités de conservation des espèces en Auvergne : l’apport des Listes rouges régionales]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/1</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_naturae20201.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><p>À partir des Listes rouges régionales de l&rsquo;ancienne région Auvergne et des données d&rsquo;occurrence disponibles, des analyses croisées multi-groupes ont été réalisées pour fournir une synthèse sur le statut de conservation des espèces du territoire auvergnat et illustrer les grandes tendances et les principaux enjeux pour la biodiversité locale. Les résultats montrent qu&rsquo;il existe un grand nombre d&rsquo;espèces menacées et quasi menacées notamment pour plus de la moitié des Amphibiens, des Bryophytes et des Oiseaux. Les proportions les plus élevées d&rsquo;espèces de la catégorie Données insuffisantes concernent certains Vertébrés (Amphibiens et Mammifères) et la Flore. On note l&rsquo;absence de cadres de politiques publiques ou de statuts réglementaires pour plus de 170 espèces de la catégorie Données insuffisantes et autant d&rsquo;espèces menacées. On constate également une forte variation géographique dans la distribution des espèces en déclin et des espèces de la catégorie Données insuffisantes qui se concentrent sur l&rsquo;axe de la rivière Allier et dans les massifs montagneux. Par ailleurs, il existe un endémisme marqué dans le secteur des monts Dore, des monts du Cantal et du massif du Mézenc. Dans le cadre de stratégies régionales de conservation et de priorités de connaissance, une attention particulière doit être portée aux espèces endémiques d&rsquo;Auvergne actuellement menacées et une série d&rsquo;espèces remarquables parmi la Flore vasculaire. Bien que d&rsquo;autres facteurs existent, les principales menaces sont liées à la détérioration des habitats. La dynamique d&rsquo;élaboration des Listes rouges régionales, outil d&rsquo;aide à la décision, doit être maintenue afin de poursuivre le suivi et la conservation de la biodiversité régionale.</p><p>&nbsp;</p><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2020/1" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22192 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Liste de référence fonctionnelle et annotée  des Mollusques continentaux (Mollusca : Gastropoda & Bivalvia) du Grand-Est (France)]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2019/11</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/cochlodina_laminata_laminata_-_l._leonard_-_202293_bis.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><p>Les plateformes collaboratives d&rsquo;observation de la biodiversité, couplées à des référentiels taxonomiques numériques, permettent désormais de générer automatiquement des listes d&rsquo;espèces et/ou atlas de répartition à diverses échelles tant temporelles que géographiques. Nous questionnons ici la fiabilité d&rsquo;une telle liste d&rsquo;espèces en prenant comme point de départ la pré-liste taxonomique des Mollusques de la région du Grand-Est générée à partir des données d&rsquo;occurrences disponibles dans le Système d&rsquo;Information sur la Nature et les Paysages (SINP) et du réferentiel associé TAXREF. Nous montrons que le taux de recouvrement entre cette pré-liste qui cite 233&nbsp;taxons terminaux et celle élaborée par les auteurs de cet article est de l&rsquo;ordre de 90&nbsp;%. Les différences sont liées à 60,7&nbsp;% à de fausses-absences, à 32,1&nbsp;% à de fausses-présences et à 7,2&nbsp;% à des traitements taxonomiques différents. Au final, nous documentons la présence de 241 taxons terminaux dont 156 Gastéropodes terrestres, 46 Gastéropodes aquatiques et 39 Bivalves. Nous montrons que plus de 40&nbsp;% des espèces de Mollusques nécessitent une approche conjointe morpho-anatomique pour une identification fiable. C&rsquo;est pourquoi, cette liste de référence dite fonctionnelle a mis l&rsquo;accent, pour certains taxons, sur les critères spécifiques estimés comme stables et sur le niveau de difficulté lors de l&rsquo;identification, et ce, afin de tenter d&rsquo;homogénéiser l&rsquo;implémentation des données d&rsquo;occurrence et/ou de leur évaluation <em>a posteriori</em>. Nous recommandons que les données primaires enregistrées dans les bases de données collaboratives fassent référence à des spécimens déposés dans des collections publiques, aux caractères spécifiques observés et par la transmission de photographie(s) de bonne qualité.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2019/11" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Thu, 19 Dec 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22183 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Que savons-nous  de l’Érable négondo Acer negundo L. ?]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2019/10</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_5.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><p>Cet article fait le point sur les connaissances concernant l&rsquo;Érable négondo <em>Acer negundo</em> L. en analysant le contenu de bases de données et de la littérature scientifique, soit un peu plus de 200 articles. Cet arbre est introduit en France depuis près de trois siècles. Il bénéficie d&rsquo;une grande amplitude écologique, ce qui le rend apte à une utilisation en ville et en ornement. Doté de bonnes capacités de dispersion, il gagne les milieux rivulaires comparables à ceux qu&rsquo;il occupe dans son aire d&rsquo;origine pour devenir envahissant aux alentours des années 2000. Selon les modèles établis, les changements globaux devraient favoriser son développement. Son feuillage dense provoque des modifications du cortège floristique et limite la capacité de régénération des essences autochtones. Dans certains sites envahis, la diversité et la biomasse de la Flore du sous-bois sont fortement impactées. Ces modifications de la Flore ont en cascade un impact potentiel sur les autres maillons de la chaîne trophique. Le&nbsp;caractère allergène de son pollen peut causer des problèmes de santé en ville, mais les variétés plantées sont souvent des clones femelles n&rsquo;induisant pas ce risque. Les chevaux sont en revanche sensibles à des intoxications en cas de consommation de samares. Des techniques de contrôle sont efficaces pour limiter son envahissement.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2019/10" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 27 Nov 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22165 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Les apports des sciences participatives  à la connaissance naturaliste : le cas de l’enquête participative « Lichens forestiers du Massif central »]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2019/9</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_6.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><p>Entre 2015 et 2016, sous l&rsquo;impulsion de la DREAL Auvergne-Rhône-Alpes, des acteurs scientifiques et institutionnels se sont associés pour construire et animer un projet participatif portant sur les Lichens et plus spécifiquement sur huit taxons&thinsp;: <em>Lobaria pulmonaria </em>(L.) Hoffm., <em>L. scrobiculata </em>(Scop.) DC., <em>Sphaerophorus globosus </em>(Huds.) Vain., <em>S. fragilis </em>(L.) Pers., <em>Xanthoria parietina </em>(L.) Th. Fr., <em>Flavoparmelia</em> sp., <em>Usnea </em>sp. et <em>Ramalina fraxinea </em>(L.) Ach. Baptisé &laquo;&thinsp;Enquête participative Lichens forestiers du Massif central&thinsp;&raquo;, celui-ci a permis de collecter près de 3000 données d&rsquo;occurrence, dont certaines constituent des premières mentions départementales. Les processus de construction et d&rsquo;animation du projet sont résumés et discutés au regard des moyens mobilisés et des résultats obtenus (jeu de données, structuration d&rsquo;un réseau d&rsquo;acteurs, etc.). La compatibilité entre sciences participatives et groupes taxonomiques réputés difficiles tels que les Lichens est démontrée. L&rsquo;autécologie des espèces cibles est précisée pour le Massif central et les perspectives de valorisation du jeu de données constitué sont discutées.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2019/9" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 06 Nov 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">22148 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
      </channel>
</rss>

